<!DOCTYPE html
     PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN"
     "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="da">
<head>

<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<!-- 
	This website is powered by TYPO3 - inspiring people to share!
	TYPO3 is a free open source Content Management Framework initially created by Kasper Skaarhoj and licensed under GNU/GPL.
	TYPO3 is copyright 1998-2010 of Kasper Skaarhoj. Extensions are copyright of their respective owners.
	Information and contribution at http://typo3.com/ and http://typo3.org/
-->

<base href="" />

<title>Lær psykologi i gymnasiet og HF - (Psykologiens veje iBog)</title>
<meta name="generator" content="TYPO3 4.4 CMS" />

<link rel="stylesheet" type="text/css" href="typo3temp/stylesheet_635a1de83a.css" media="all" />
<link rel="stylesheet" type="text/css" href="http://yui.yahooapis.com/combo?2.7.0/build/reset-fonts-grids/reset-fonts-grids.css&amp;2.7.0/build/assets/skins/sam/skin.css" media="all" />
<link rel="stylesheet" type="text/css" href="typo3/ext/systime_glossary/pi1/glossary.css" media="all" />
<link rel="stylesheet" type="text/css" href="typo3/ext/systime_webbook_skins/skins/build/webbook-sand-default/skin.css" media="all" />
<link rel="stylesheet" type="text/css" href="typo3/ext/yui/res/yui/2.7.0/build/reset-fonts-grids/reset-fonts-grids.css" media="print" />
<link rel="stylesheet" type="text/css" href="typo3/ext/systime_webbook_skins/skins/build/print/print.css" media="print" />
<link rel="stylesheet" type="text/css" href="typo3/ext/systime_labfeed/pi1/styles.css" media="all" />
<link rel="stylesheet" type="text/css" href="typo3/ext/systime_contentnotes/pi1/tx_systimecontentnotes_pi1.css" media="all" />
<link rel="stylesheet" type="text/css" href="typo3/ext/systime_googlesearch/pi1/tx_systimegooglesearch_pi1.css" media="all" />
<link rel="stylesheet" type="text/css" href="fileadmin/template/rtestyles.css" media="all" />
<link rel="stylesheet" type="text/css" href="fileadmin/template/site.css" media="all" />



<script src="http://yui.yahooapis.com/combo?2.7.0/build/utilities/utilities.js&amp;2.7.0/build/button/button-min.js&amp;2.7.0/build/container/container-min.js&amp;2.7.0/build/datasource/datasource-min.js" type="text/javascript"></script>
<script src="typo3/ext/systime_webbook_2010/res/userlayout/userlayout.js" type="text/javascript"></script>
<script src="typo3/ext/systime_webbook_2010/res/scripts.js" type="text/javascript"></script>
<script src="typo3/ext/systime_webbook_skins/res/script.js" type="text/javascript"></script>
<script src="typo3/ext/yui/res/yui/2.7.0/build/container/container-min.js" type="text/javascript"></script>
<script src="typo3/ext/yui/res/yui/2.7.0/build/button/button-min.js" type="text/javascript"></script>
<script src="typo3/ext/yui/res/yui/2.7.0/build/json/json-min.js" type="text/javascript"></script>
<script src="typo3temp/javascript_93077bb238.js" type="text/javascript"></script>


<style type="text/css">#logo {width:123px;height:140px;background: transparent url(uploads/tf/psykologiensveje_logo_ven3_02.png) 0 0 no-repeat;}#hd, #book, #ft {margin-left:123px;}#toc {margin-left: -123px;}#systimeiboglogo {left:123px;}</style><style type="text/css"></style>
	<!-- MetaTags :: begin -->
	<meta name="DC.title" content="Lær psykologi i gymnasiet og HF" />
	<meta name="date" content="2011-04-15T08:27:58+02:00" />
	<meta name="DC.date" content="2011-04-15T08:27:58+02:00" />
	<meta name="robots" content="index,follow" />
	<meta name="google-site-verification" content="YMjoLeNjeWnj7grHuFWkXiZaKwNLZi-32cIAfZifzoQ" />
	<link rel="start" href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=463" />
	<link rel="up" href="index.html" />
	<link rel="canonical" href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=463" />
	<!-- MetaTags :: end -->
	
<link rel="stylesheet" type="text/css" href="typo3/ext/systime_highslide/lib/highslide/highslide.css"/><script type="text/javascript" src="typo3/ext/systime_highslide/lib/highslide/highslide-full.js"></script><script type="text/javascript">
/*<![CDATA[*/
hs.graphicsDir = "typo3/ext/systime_highslide/lib/highslide/graphics/";hs.showCredits = false;
	hs.align = "center";

hs.headingEval = "(this.a && this.a.title) ? this.a.title : '&nbsp;'";

	hs.transitions = [ "expand", "crossfade" ];
	hs.outlineType = "rounded-white";
	hs.fadeInOut = true;
	hs.dimmingOpacity = 0.75;
	hs.numberOfImagesToPreload = 0;

	// Add the controlbar
	if (hs.addSlideshow) hs.addSlideshow({
		//slideshowGroup: "group1",
		interval: 5000,
		repeat: true,
		useControls: true,
		fixedControls: false,
		overlayOptions: {
			// opacity: .75,
			opacity: 1,
			position: "top right",
			className: "controls-in-heading",
			// position: "top center",
			hideOnMouseOut: true
		}
	});

// Danish language strings
hs.lang = {
	cssDirection: "ltr",
	loadingText: "Henter...",
	loadingTitle: "Klik for at stoppe",
	focusTitle: "Klik for at bringe først på skærm",
	fullExpandTitle: "Vis i original størrelse",
	creditsText: "Vist med <i>Highslide JS</i>",
	creditsTitle: "Gå til Highslide JS's hjemmeside",
	previousText: "Forrige",
	nextText: "Næste",
	moveText: "Flyt",
	closeText: "Luk",
	closeTitle: "Luk (Esc)",
	resizeTitle: "Ændre størrelse",
	playText: "Start",
	playTitle: "Start slideshow (spacebar)",
	pauseText: "Pause",
	pauseTitle: "Pause slideshow (spacebar)",
	previousTitle: "Forrige (pil venstre)",
	nextTitle: "Næste (pil højre)",
	moveTitle: "Flyt",
	fullExpandText: "Fuld størrelse",
	number: "Image %1 of %2",
	restoreTitle: "Klik for at lukke billede, klik og træk for at flytte. Brug piletaster for at skifte til forrige og næste billede."
};

/*]]>*/
</script>
<script type="text/javascript" src="typo3/ext/systime_glossary/pi1/glossary.js"></script>
<script type="text/javascript" src="typo3/ext/systime_labfeed/pi1/systime_labfeed.js"></script>


<link rel="stylesheet" type="text/css" href="typo3/ext/systime_sso/pi1/styles.css"/>
</head>
<body id="page-463" class="yui-skin-sam yui-skin-systime root-463">

<div id="systime-topbar"><div class="yui-gf">
<div class="yui-u first">&#xA0;
<a href="http://www.systime.dk/"><img src="typo3/ext/systime_sso/pi1/logo_systime.png" width="98" height="17" alt="" title="" /></a>
</div>
<div class="yui-u">
<a href="http://konto.systime.dk/?id=503">Aktiver e-nøgle</a> &middot; <a href="http://konto.systime.dk/?id=497">Opret MinKonto</a> &middot; <a href="http://konto.systime.dk/?id=499&amp;redirect_url=http%3A%2F%2Fibog.psykologiensveje.systime.dk%2F">Log ind</a>
</div>
</div></div><div id="systime-page" class="systime-page-level-0"><div id="doc4" class="yui-t1"><div><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=463" id="logo" title="Til forsiden" accesskey="1"><span class="label">Psykologiens veje iBog</span></a></div><div id="hd"><div id="site-header" class="site-header"><div class="yui-ge"><div class="yui-u first"><div class="title"><span class="site-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=463" >Psykologiens veje iBog</a></span> <span class="author-info">af Ole Schultz Larsen</span></div></div><div class="yui-u"><div id="searchform"><div class="tx-systimegooglesearch-pi1">
		
		<form id="systimegooglesearch-form" action="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=61">
			<div style="display: none">
				<input type="hidden" name="id" value="61"/>
			</div>
			<div>
				<input name="q" id="systimegooglesearch-q" accesskey="4"/>
				<input id="systimegooglesearch-submit" type="submit" value="Søg"/>
			</div>
		</form>
		
	</div>
	</div></div></div></div><div id="systime-site-info" class="info"><div class="systime-lining clearfix"><ul><li>Undervisningsmateriale til faget psykologi på ungdomsuddannelserne</li><li id="systime-buy"><a href="http://www.systime.dk/psykologiens-veje-ibog.html" ><span class="label">Køb adgang</span></a></li><li id="systime-trial"><a href="http://konto.systime.dk/?531&amp;code=61637307-21619-876" ><span class="label">Prøv gratis</span></a></li></ul></div></div></div><div id="book"><div id="book-top"><div class="t"></div></div><div id="bd" class="book"><div id="book-sides-left"></div><div id="book-sides-right"></div><div class="yui-b"><div id="content-left"><div id="usermenu"><ul class="menu level-1"><li><span class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=1392"  ><span class="label">Mine noter</span></a></span></li></ul></div><div id="menu"><ul class="menu level-1"><li><span class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=1395"  ><span class="label">Om iBogen</span></a></span></li><li><span class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=1393"  ><span class="label">Til lærere</span></a></span></li><li><span class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=1503"  ><span class="label">Materialet som eBog</span></a></span></li></ul></div><div id="toc-container" class="pinned_top"><div id="toc"><div id="toc-lining" class="lining"><div class="hd" id="toc-hd"><div class="t"></div></div><div class="bd" id="toc-bd"><div id="toc-sides-left"></div><div id="toc-sides-right"></div><div id="toc-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=463&amp;cmd=toc" title="Vis indholdsfortegnelse" accesskey="3">Indholdsfortegnelse</a></div><div class="content" id="toc-content"><ul class="level-1"><li id="toc-667"><div class="page-title has-subpages"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=667"  ><span class="label">Introduktion</span></a></div></li><li id="toc-603"><div class="page-title has-subpages"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=603"  ><span class="label">1. Den mangfoldige psykologi</span></a></div></li><li id="toc-595"><div class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=8&amp;redirect_url=index.php%3Fid%3D8%26redirect_url%3Dindex.php%253Fid%253D595%26pageId%3D595&amp;pageId=595"  ><span class="restricted"><span class="label">2. Køn og kønsforskelle</span></span></a></div></li><li id="toc-594"><div class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=8&amp;redirect_url=index.php%3Fid%3D8%26redirect_url%3Dindex.php%253Fid%253D594%26pageId%3D594&amp;pageId=594"  ><span class="restricted"><span class="label">3. Personlighedspsykologi</span></span></a></div></li><li id="toc-591"><div class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=8&amp;redirect_url=index.php%3Fid%3D8%26redirect_url%3Dindex.php%253Fid%253D591%26pageId%3D591&amp;pageId=591"  ><span class="restricted"><span class="label">4. Psykoanalyse</span></span></a></div></li><li id="toc-635"><div class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=8&amp;redirect_url=index.php%3Fid%3D8%26redirect_url%3Dindex.php%253Fid%253D635%26pageId%3D635&amp;pageId=635"  ><span class="restricted"><span class="label">5. Medfødte forskelle</span></span></a></div></li><li id="toc-531"><div class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=8&amp;redirect_url=index.php%3Fid%3D8%26redirect_url%3Dindex.php%253Fid%253D531%26pageId%3D531&amp;pageId=531"  ><span class="restricted"><span class="label">6. Udviklingspsykologi</span></span></a></div></li><li id="toc-622"><div class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=8&amp;redirect_url=index.php%3Fid%3D8%26redirect_url%3Dindex.php%253Fid%253D622%26pageId%3D622&amp;pageId=622"  ><span class="restricted"><span class="label">7. Småbarnet</span></span></a></div></li><li id="toc-527"><div class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=8&amp;redirect_url=index.php%3Fid%3D8%26redirect_url%3Dindex.php%253Fid%253D527%26pageId%3D527&amp;pageId=527"  ><span class="restricted"><span class="label">8. Tilknytningsforstyrrelser og omsorgssvigt</span></span></a></div></li><li id="toc-636"><div class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=8&amp;redirect_url=index.php%3Fid%3D8%26redirect_url%3Dindex.php%253Fid%253D636%26pageId%3D636&amp;pageId=636"  ><span class="restricted"><span class="label">9. Behaviorisme</span></span></a></div></li><li id="toc-637"><div class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=8&amp;redirect_url=index.php%3Fid%3D8%26redirect_url%3Dindex.php%253Fid%253D637%26pageId%3D637&amp;pageId=637"  ><span class="restricted"><span class="label">10. Opdragelse, familie og daginstitution</span></span></a></div></li><li id="toc-638"><div class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=8&amp;redirect_url=index.php%3Fid%3D8%26redirect_url%3Dindex.php%253Fid%253D638%26pageId%3D638&amp;pageId=638"  ><span class="restricted"><span class="label">11. Kognitiv psykologi</span></span></a></div></li><li id="toc-639"><div class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=8&amp;redirect_url=index.php%3Fid%3D8%26redirect_url%3Dindex.php%253Fid%253D639%26pageId%3D639&amp;pageId=639"  ><span class="restricted"><span class="label">12. Tænkningens udvikling</span></span></a></div></li><li id="toc-640"><div class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=8&amp;redirect_url=index.php%3Fid%3D8%26redirect_url%3Dindex.php%253Fid%253D640%26pageId%3D640&amp;pageId=640"  ><span class="restricted"><span class="label">13. Viden, læring og undervisning</span></span></a></div></li><li id="toc-641"><div class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=8&amp;redirect_url=index.php%3Fid%3D8%26redirect_url%3Dindex.php%253Fid%253D641%26pageId%3D641&amp;pageId=641"  ><span class="restricted"><span class="label">14. Neuropsykologi</span></span></a></div></li><li id="toc-524"><div class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=8&amp;redirect_url=index.php%3Fid%3D8%26redirect_url%3Dindex.php%253Fid%253D524%26pageId%3D524&amp;pageId=524"  ><span class="restricted"><span class="label">15. Intelligens</span></span></a></div></li><li id="toc-642"><div class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=8&amp;redirect_url=index.php%3Fid%3D8%26redirect_url%3Dindex.php%253Fid%253D642%26pageId%3D642&amp;pageId=642"  ><span class="restricted"><span class="label">16. Eksistentiel og humanistisk psykologi</span></span></a></div></li><li id="toc-643"><div class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=8&amp;redirect_url=index.php%3Fid%3D8%26redirect_url%3Dindex.php%253Fid%253D643%26pageId%3D643&amp;pageId=643"  ><span class="restricted"><span class="label">17. Ungdom og senmodernitet</span></span></a></div></li><li id="toc-644"><div class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=8&amp;redirect_url=index.php%3Fid%3D8%26redirect_url%3Dindex.php%253Fid%253D644%26pageId%3D644&amp;pageId=644"  ><span class="restricted"><span class="label">18. Kommunikation og konflikt</span></span></a></div></li><li id="toc-645"><div class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=8&amp;redirect_url=index.php%3Fid%3D8%26redirect_url%3Dindex.php%253Fid%253D645%26pageId%3D645&amp;pageId=645"  ><span class="restricted"><span class="label">19. Det senmoderne familieliv</span></span></a></div></li><li id="toc-646"><div class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=8&amp;redirect_url=index.php%3Fid%3D8%26redirect_url%3Dindex.php%253Fid%253D646%26pageId%3D646&amp;pageId=646"  ><span class="restricted"><span class="label">20. Voksenlivet</span></span></a></div></li><li id="toc-647"><div class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=8&amp;redirect_url=index.php%3Fid%3D8%26redirect_url%3Dindex.php%253Fid%253D647%26pageId%3D647&amp;pageId=647"  ><span class="restricted"><span class="label">21. Socialpsykologi</span></span></a></div></li><li id="toc-521"><div class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=8&amp;redirect_url=index.php%3Fid%3D8%26redirect_url%3Dindex.php%253Fid%253D521%26pageId%3D521&amp;pageId=521"  ><span class="restricted"><span class="label">22. Kulturmøder og kulturforskelle</span></span></a></div></li><li id="toc-648"><div class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=8&amp;redirect_url=index.php%3Fid%3D8%26redirect_url%3Dindex.php%253Fid%253D648%26pageId%3D648&amp;pageId=648"  ><span class="restricted"><span class="label">23. Stress, livsforandringer og arbejdsliv</span></span></a></div></li><li id="toc-520"><div class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=8&amp;redirect_url=index.php%3Fid%3D8%26redirect_url%3Dindex.php%253Fid%253D520%26pageId%3D520&amp;pageId=520"  ><span class="restricted"><span class="label">24. Kriser og kollektive katastrofer</span></span></a></div></li><li id="toc-649"><div class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=8&amp;redirect_url=index.php%3Fid%3D8%26redirect_url%3Dindex.php%253Fid%253D649%26pageId%3D649&amp;pageId=649"  ><span class="restricted"><span class="label">25. Psykiske lidelser</span></span></a></div></li><li id="toc-59"><div class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=59"  ><span class="label">Ordforklaringer</span></a></div></li><li id="toc-1396"><div class="page-title"><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=1396"  ><span class="label">Litteraturliste</span></a></div></li></ul></div></div><div class="ft" id="toc-ft"><div></div></div><div id="systimeiboglogo"></div></div></div></div></div></div><div id="yui-main"><div class="yui-b"><div id="book-page"><div id="page-controls"><div class="systime-buttonpanel static screen-only" id="systime-buttonpanel"></div></div><div id="page-navigation"></div><div id="page-content"><a accesskey="2" href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=463#page-content"></a><div class="yui-gc"><div class="yui-u first"><div id="content" class="systime-content"><!--TYPO3SEARCH_begin--><div id="c2817" class="csc-default csc-image" ><div class="csc-textpic csc-textpic-left csc-textpic-above"><div class="csc-textpic-imagewrap"><div class="csc-textpic-image csc-textpic-firstcol csc-textpic-lastcol" style="width:420px;"><div><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/fileadmin/psyk_veje_forside.png" title="psyk veje forside" class="highslide" onclick="return hs.expand(this)"><img src="typo3temp/pics/973bed9676.png" width="420" height="608" alt="" /></a><div class="highslide-caption"><div class="systime-content"><div class="label"></div></div></div></div><div class="csc-textpic-caption"><div class="label"></div></div></div></div></div><div class="csc-textpic-clear"><!-- --></div></div><script type="text/javascript">
/*<![CDATA[*/
YAHOO.systime.glossary.MORE_TEXT = 'Læs mere &#x2026;';YAHOO.systime.glossary.createGlossary([{"term_key":"absorbere","term":"Absorbere","term_display":"","alternates":["absorberede","absorbering"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Opsuge. Absorption; opsugning.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"abstrakt","term":"Abstrakt","term_display":"","alternates":["abstrakte"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Begrebsm\u00e6ssig; der h\u00e6ver sig over det sanseligt anskuelige; modsat konkret.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"abstrakt-operationel","term":"Abstrakt-operationel","term_display":"","alternates":["abstrakt-operationelle","formelt-operationelle","formelt-operationel"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">I Jean Piagets teori om t\u00e6nkningens udvikling den fjerde fase fra 12 \u00e5r, hvor barnet udvikler evnen til abstrakt og hypotetisk t\u00e6nkning.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"accidentelle","term":"Accidentelle","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Det tilf\u00e6ldige.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"adaptation","term":"Adaptation","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Tilpasning. If\u00f8lge Piaget organismens str\u00e6ben&nbsp;efter ligev\u00e6gt med omgivelserne og tilpasning til milj\u00f8et. Tilpasning er n\u00f8dvendig for organismen, hvis den ikke skal g\u00e5 til grunde og hvis den skal trives og mestre omgivelsernes krav og problemer. Piaget anser adaptationen for at best\u00e5 af to aspekter (tvillingefunktioner), nemlig assimilation&nbsp;og akkommodation.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"adfrdsforstyrrelse","term":"Adf\u00e6rdsforstyrrelse","term_display":"","alternates":["adf\u00e6rdsforstyrrelser"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">If\u00f8lge ICD-10 en forstyrrelse hos b\u00f8rn og unge karakteriseret ved et gentaget og vedvarende m\u00f8nster af anti-social, aggressiv og trodsig adf\u00e6rd. som viser klare brud p\u00e5 sociale forventninger og normer for alderen.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"adfrdsterapi","term":"Adf\u00e6rdsterapi","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Terapiform, der udelukkende behandler patienternes symptomer, og hvis m\u00e5l er at erstatte uhensigtsm\u00e6ssig adf\u00e6rd med mere hensigtsm\u00e6ssig adf\u00e6rd ved hj\u00e6lp af forskellige former for udslukning og forst\u00e6rkning af adf\u00e6rden. Adf\u00e6rdsterapien er n\u00e6rt knyttet til den behavioristiske tradition. Idag taler man imidlertid ogs\u00e5 om kognitiv adf\u00e6rdsterapi (se: kognitiv terapi), der&nbsp;hviler p\u00e5 indsigter fra den kognitive psykologi og ikke blot fokuserer p\u00e5 adf\u00e6rden, men&nbsp;ogs\u00e5 p\u00e5 t\u00e6nkningen.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"affekt","term":"Affekt","term_display":"","alternates":["affekter"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">F\u00f8lelse. Bruges ofte i forbindelse med pludselig opst\u00e5et sindstilsand eller f\u00f8lelsesm\u00e6ssig reaktion p\u00e5 en bestemt situation.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"affekthandling","term":"Affekthandling","term_display":"","alternates":["affekthandlinger"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Pludselig, uoverlagt handling i en ophidset sindstilstand.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"affektiv","term":"Affektiv","term_display":"","alternates":["Affektive"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">F\u00f8lelsesm\u00e6ssig, emotionel.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"affektiv afstemning","term":"Affektiv afstemning","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">En evne til at dele f\u00f8lelsestilstande med andre. Inden for den moderne sp\u00e6dbarnsforskning henviser udtrykket f\u00f8rst og fremmest til for\u00e6ldrenes evne til at &quot;svare&quot; p\u00e5, genspejle eller, som det her hedder, affektivt afstemme sig efter barnets f\u00f8lelsesm\u00e6ssige tilstand. Som regel benytter for\u00e6ldrenes svar en anden sensorisk kanal end barnet.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"akkommodation","term":"Akkommodation","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">En form for tilpasning til milj\u00f8et, hvor vi \u00e6ndrer vores hidtidige kognitive skemaer under indtryk af de nye erfaringer vi g\u00f8r.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"akson, aksecylinder","term":"Akson, aksecylinder","term_display":"","alternates":["nervefiber"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(af gr\u00e6sk: axon = akse); En fiberlignende tr\u00e5d p\u00e5 nervecellen, der er forsynet med forgreninger i enden og kan lede information fra cellekernen til synapserne og dermed til andre nerveceller.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"akut belastningsreaktion","term":"Akut belastningsreaktion","term_display":"","alternates":["akut stressforstyrrelse","akutte belastningsreaktioner"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">En forbig\u00e5ende tilstand, der udvikler sig som reaktion p\u00e5 en voldsom psykisk eller fysisk belastning. Symptomerne er bl.a. omt\u00e5gethed, bevidsthedsindsn\u00e6vring, desorientering, vrede, fortvivlelse, overdreven hyperaktivitet og ubehersket sorgreaktion. Individuel s\u00e5rbarhed spiller en rolle for reaktionens opst\u00e5en.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"almenpsykologi","term":"Almenpsykologi","term_display":"","alternates":["almenpsykologien"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Disciplin inden for psykologien, der behandler det almene (og ser bort fra det individuelle) og tilstr\u00e6ber af finde lovm\u00e6ssigheder herfor.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"altruistisk adfrd","term":"Altruistisk adf\u00e6rd","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Adf\u00e6rd hvor et menneske handler p\u00e5 en m\u00e5de, der er til fordel for andre, uden at handlingen indeholder en direkte fordel for vedkommende selv; jf. prosocial adf\u00e6rd.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"ambivalens","term":"Ambivalens","term_display":"","alternates":["ambivalent"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Samtidig tilstedev\u00e6relse af modsatrettede f\u00f8lelser.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"ambivert","term":"Ambivert","term_display":"","alternates":["ambiverte"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Personlighed med b\u00e5de ekstroverte og introverte tr\u00e6k.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"amnesi","term":"Amnesi","term_display":"","alternates":["amnesia"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Hukommelsestab.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"amodal perception","term":"Amodal perception","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Se tv\u00e6rmodal perception.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"amygdala","term":"Amygdala","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">En struktur i det limbiske system i hjernen. Amygdala aktiveres is\u00e6r i forbindelse med frygt.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"anaklitisk","term":"Anaklitisk","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">St\u00f8tende sig til.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"anal fase","term":"Anal fase","term_display":"","alternates":["Anale fase"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Fase fra 1\u00bd til 3 \u00e5r hvor seksualdriften knyttes til endetarmen (af latin: anus, endetarms\u00e5bning. I den anale fase uds\u00e6ttes barnets for for\u00e6ldrenes opdragelse og udviklingen af over-jeg'et indledes.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"anal karakter","term":"Anal karakter","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">If\u00f8lge psykoanalytisk teori betegnelse for en person, der p\u00e5 grund af ul\u00f8ste konflikter i den anale fase er pr\u00e6get af stor n\u00e6righed, ordenssans og p\u00e5holdenhed.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"analytisk psykologi","term":"Analytisk psykologi","term_display":"analytiske psykologi","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">C. G. Jungs psykologi, der blandt andet indeholder forestillingen om arketyper og det kollektivt ubevidste. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"anatomi","term":"Anatomi","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">L\u00e6ren om organismens opbygning.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"androgen","term":"Androgen","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\"><span>Mandlige k\u00f8nshormoner, f.eks. testosteron; hormoner med hovedsageligt maskuliniserende virkning.<\/span><\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"androgyni","term":"Androgyni","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"MsoNormal\">Biseksualitet, tvek\u00f8nnethed.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"angstneurose","term":"Angstneurose","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"MsoNormal\">Neurose domineret af en angst. Angsten kan optr\u00e6de voldsomt og pludseligt, eller som en konstant nagende angst eller bekymring rettet mod bestemte omr\u00e5der eller mere diffust og ubestemt orienteret.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"anhedoni","term":"Anhedoni","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Forsagelse af lyst.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"anima","term":"Anima","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">If\u00f8lge Jung det kvindelige i manden.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"animisme","term":"Animisme","term_display":"","alternates":["animistisk"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Tro p\u00e5 at alt i naturen er levende og indeholder en sj\u00e6l, vilje eller kraft.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"animus","term":"Animus","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"MsoNormal\">If\u00f8lge Jung det mandlige i kvinden.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"annulering","term":"Annulering","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">forsvarsmekanisme, der ligner fortr\u00e6ngning, men er af en hel anden art. Ved annuleringen forskydes ubehagelige oplevelser og erfaringer til dagdr\u00f8mmeri, mens de ved fortr\u00e6ngningen placeres i det ubevidste, hvorfra de kan vende tilbage som dr\u00f8mme eller symptomer. Ved Annuleringen g\u00f8res bestemte h\u00e6ndelser ikke-eksisterende uden at de fjernes fra bevidstheden, selv om personen opf\u00f8rer sig som om h\u00e6ndelsen aldrig havde fundet sted.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"anorexia nervosa","term":"Anorexia Nervosa","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"MsoNormal\">Tvangsm\u00e6ssig spisev\u00e6gring hos b\u00f8rn og unge; kan medf\u00f8re ekstrem afmagring. Der er hyppigt tale om en&nbsp;urealistisk kropsopfattelse,&nbsp;antages hos piger i puberteten at kunne skyldes modvilje mod at blive voksen og tage ansvaret for sit eget liv&nbsp;eller acceptere rollen som kvinde. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"anterograd amnesi","term":"Anterograd amnesi","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Fremadgribende hukommelsestab, hvor man mangler evnen til at lagre ny hukommelse.&nbsp; <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"antipati","term":"Antipati","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">modvilje; f\u00f8lelsesm\u00e6ssig&nbsp; holdning karakteriseret ved negativ indstilling til en person; jf. aversion, afsky.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"antropocentrisme","term":"Antropocentrisme","term_display":"","alternates":["antropocentristisk"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">at se alting som centreret om eller rettet mod mennesker.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"antropologi","term":"Antropologi","term_display":"","alternates":["antropologien","antropologisk"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">L\u00e6ren om mennesket i bred forstand. Der skelnes ofte mellem antropologi, der studerer kultur og sociale forhold og biologisk antropologi, der studerer menneskehedens biologiske udvikling. Tradtionelt har antropologer studeret og observeret livet og de sociale forhold i fremmede kulturer.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"apati","term":"Apati","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Sl\u00f8vhed, manglende interesse, affladiget eller udslukt f\u00f8lelsesliv.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"apopleksi","term":"Apopleksi","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">1) det at et organ af indre \u00e5rager oph\u00f8rer med at fungere, 2) slagtilf\u00e6lde pga.&nbsp; \u00e5reforklakning, blodprop i hjerne m.v.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"apriori","term":"Apriori","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">som er uafh\u00e6ngig af erfaringer eller af beviser.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"aquinas, thomas","term":"Aquinas, Thomas","term_display":"","alternates":["Thomas Aquinas"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Italiensk filosof og teolog (1225-1274), en af de betydeligste kristne t\u00e6nkere i middelalderen.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"arbejdshukommelse","term":"Arbejdshukommelse","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Del af hukommelsen som underst\u00f8tter en kortvarig lagring af informationer med henblik p\u00e5 en behandling af disse. Jf. korttidshukommelsen.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"arbejdspsykologi","term":"Arbejdspsykologi","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Anvendelsesorienteret psykologisk disciplin, der besk\u00e6ftiger sig, hvordan arbejdslivet p\u00e5virker mennesker og hvordan optimale arbejdsforhol kan skabes.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"arketype","term":"Arketype","term_display":"","alternates":["arketyper"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">M\u00f8nster el. urform; if\u00f8lge Carl Gustav Jung nedarvede grundtyper af f\u00e6llesmenneskelig karakter i menneskers kollektivt ubevidste.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"artificialisme","term":"Artificialisme","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\"><span>Det mindre barns opfattelse af omverdenen som f\u00e6nomener, der alle er skabt af mennesker.<\/span><\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"asocial","term":"Asocial","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\"><span>antisocial, 1) fjendtlig mod samfundet; 2) hensynsl\u00f8s, uf\u00f8lsom over for andres lidelser; 3) forbryderisk, kriminel; 4) uden evne til at tilpasse sig til milj\u00f8et el. samfundets normer.<\/span><\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"assimilation","term":"Assimilation","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">En form for tilpasning til milj\u00f8et, hvor vi forst\u00e5r nye ting ved at indarbejde dem i og tilpasse dem til de kognitive skemaer vi i forvejen har; Piagets begreb.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"association","term":"Association","term_display":"","alternates":["associerende","associere"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">1) forbindelse mellem to forestillinger&nbsp;2) till\u00e6rt tilb\u00f8jelighed til at reagere med en bestemt reaktion p\u00e5 en bestemt stimulus. 3) associerende t\u00e6nkem\u00e5de: spontan tilb\u00f8jelighed til at&nbsp;forbinde ting&nbsp;med hinanden eller se en identitet mellem ting, fordi de ligner hinanden eller optr\u00e6der samtidig (jf. prim\u00e6rprocest\u00e6nkning).&nbsp;<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"attitude","term":"Attitude","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Holdning.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"attribution","term":"Attribution","term_display":"","alternates":["attribuering","attributioner"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Betegnelse for psykologisk proces, hvor man tilskriver andre mennesker bestemte grunde til deres handlinger.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"autisme","term":"Autisme","term_display":"","alternates":["Infantil autisme","autistisk","Aspergers syndrom","autistiske spektrum","autismespektrum-tilstand"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Indelukkethed, kontaktafsp\u00e6rring.&nbsp;1) I dag bruges betegnelsen autisme eller autismespektrum-tilstand (AST) f\u00f8rst og fremmest om&nbsp; en&nbsp;biologisk betinget udviklingsforstyrrelse, der blandt andet p\u00e5virker evnen til at kommunikere socialt. Mennesker med autisme har sv\u00e6rt ved at s\u00e6tte sig ind i andre menneskers tanker og f\u00f8lelser. Derfor kan de have vanskeligheder ved at klare sig i almindelige sociale situationer.&nbsp;At autisme er en spektrumtilstand,&nbsp;vil sige, at man kan v\u00e6re mere eller mindre p\u00e5virket af tilstanden. Man skelner mellem Infantil autisme, Aspergers syndrom, Atypisk autisme og gennemgribende udviklingsforstyrrelse. 2) Begrebet er oprindelig dannet af den svejsiske psykiater E. Bleuler (1857-1939) til at beskrive den&nbsp;sygelige lukken sig inde i sin egen tankeverden og svigtende f\u00f8lelsesm\u00e6ssig kontakt med omgivelserne, man kan m\u00f8de hos den skizofrene. 3)&nbsp;Udviklingspsykologen Margaret Mahler taler om en s\u00e6rlig autistisk fase hos barnet i de f\u00f8rste m\u00e5neder af livet, hvor det er lukket inde i sin egen verden. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"automatiseret proces","term":"Automatiseret proces","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Proces eller f\u00e6rdighed (vaner) vi benytter, n\u00e5r vi besk\u00e6ftiger os med noget velkendt, noget vi har pr\u00f8vet mange gange f\u00f8r; De automatiserede processer eller f\u00e6rdigheder er overindl\u00e6rte, hvilket betyder at de styres fra omr\u00e5der dybt i hjernen, s\u00e5 kapaciteten i kortex&nbsp;eventuelt kan bruges til at udf\u00f8re andre processer eller f\u00e6rdigheder, som vi er mindre bekendte med, og som kr\u00e6ver al vores opm\u00e6rksomhed, s\u00e5kaldte kontrollerede processer; jf. procedurehukommelse.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"autonomi","term":"Autonomi","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Selvbestemmelse. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"autoritativ opdragelsesstil","term":"Autoritativ opdragelsesstil","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\"><span>En for\u00e6ldrestil der stiller krav til barnet, men samtidig er lydh\u00f8r overfor barnets behov.<\/span><\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"autoritr opdragelsesstil","term":"Autorit\u00e6r opdragelsesstil","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">En for\u00e6ldrestil der stiller mange krav til barnet uden samtidig at v\u00e6re st\u00f8ttende og lydh\u00f8r i forhold til barnets behov og \u00f8nsker.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"basale antagelser","term":"Basale antagelser","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Begreb der anvendes inden for den kognitive terapi. De basale antagelser er&nbsp;generelle antagelser eller private leveregler,&nbsp;en person har om sig selv. Ofte optr\u00e6der de i betingelsesform: Hvis jeg g\u00f8r s\u00e5dan ... s\u00e5 sker der altid...<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"basale ganglier","term":"Basale ganglier","term_display":"","alternates":["Basalganglier"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Har betydning for indl\u00e6ring af motoriske f\u00e6rdigheder og formodentlig ogs\u00e5 for vaner; jf. automatiseret proces.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"behaviorisme","term":"Behaviorisme","term_display":"","alternates":["behaviorismen","behavioristen","behaviorister"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Psykologisk retning der studerer menneskers adf\u00e6rd ved hj\u00e6lp af naturvidenskabelige metoder; oprindelig formuleret af den amerikanske psykolog Watson i 1913. Den klasiske behaviorisme ser bort fra indre, mentale processer, da disse ikke kan studeres objektivt, og opfatter menneskets adf\u00e6rd som bestemt af milj\u00f8et; jf. operant betingning&nbsp;og klassisk betingning.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"behov","term":"Behov","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Mangeltilstand eller uligev\u00e6gt i organismen, der f\u00f8rer til handlinger der skal overkomme uligev\u00e6gten.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"belnningssystem, lykkecenter, lykkecenter","term":"Bel\u00f8nningssystem, lykkecenter, \"lykkecenter\"","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"MsoNormal\">Bestemte hjerneomr\u00e5der, der giver os en oplevelse af lyst og velbefindende, n\u00e5r vi har stillet vores sult, t\u00f8rst og seksuelle trang m.m. Bel\u00f8nningssystemet er formodentlig helt afg\u00f8rende i det sociale&nbsp;samspil med omgivelserne og for alle former for indl\u00e6ring. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"betingning","term":"Betingning","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Indl\u00e6ring&nbsp;af en adf\u00e6rd, hvor der er dannet en forbindelse mellem en stimulus og en respons.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"bevidsthed","term":"Bevidsthed","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Den bevidste oplevelse af og opm\u00e6rksomhed p\u00e5 omgivelserne.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"binyrebark","term":"Binyrebark","term_display":"","alternates":["Binyrebarken"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"MsoNormal\">I binyrebarken dannes flere forskellige livsvigtige hormoner (under \u00e9t: kortikosteroider). Nogle af disse spiller en stor rolle for kroppens vand- og saltbalance (mineralokortikoider), andre spiller en stor rolle for oms\u00e6tningen af kulhydrater, fedtstoffer og proteiner (glucokortikoider). Dannelsen af visse k\u00f8nshormoner foreg\u00e5r ogs\u00e5 i binyrebarken.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"biografisk","term":"Biografisk","term_display":"","alternates":["biografiske"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Vedr\u00f8rende et menneskes levnedshistorie eller livshistorie.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"bipolar affektiv lidelse","term":"Bipolar affektiv lidelse","term_display":"","alternates":["bipolar lidelse","bipolare lidelser","manio-depressiv","manio-depressive"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\"><span class=\"articleText\">Ved en bipolar affektiv lidelse, der tidligere blev kaldt en manio-depressiv lidelse,&nbsp;ser&nbsp;man \u00e6ndringer i stemningslejet (hum\u00f8ret), der bev\u00e6ger sig ud over gr\u00e6nserne for det normale. Sygdommen er karakteriseret ved vekslende perioder med s\u00e6nket stemningsleje (depression) og perioder med l\u00f8ftet stemningsleje (mani). I disse sygdomsperioder kan der v\u00e6re&nbsp;psykotiske symptomer. <\/span><\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"bizar","term":"Bizar","term_display":"","alternates":["Bizarre"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Underlig, s\u00e6r.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"blikfokusprference-metode","term":"Blikfokuspr\u00e6ference-metode","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Unders\u00f8gelsesmetode inden for sp\u00e6dbarnsforskningen der bygger p\u00e5, at sp\u00e6db\u00f8rn kigger i l\u00e6ngere tid p\u00e5 nye eller overraskende stimuli sammenlignet med velkendte. Ved at se p\u00e5, hvor lang tid barnet kigger p\u00e5 henholdsvis et velkendt og et nyt stimulus, kan man s\u00e5ledes afg\u00f8re, om barnet skelner mellem de to stimuli. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"blindsyn","term":"Blindsyn","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">F\u00e6nomenet blindsyn optr\u00e6der hos mennesker med bestemte l\u00e6sioner i synsomr\u00e5det i cortex og kommer til udtryk som blindhed i en bestemt del af synsfeltet. Imidlertid viser det sig, at selv om et menneske med blindsyn selv mener, at han ikke kan se en bestemt ting i det blinde omr\u00e5de, kan man ofte konstatere, at han er i stand til at reagere p\u00e5 tingen. Han er med andre ord ikke bevidst om, at han ser noget, men p\u00e5 det ikke-bevidste plan &quot;ser&quot; han tilsyneladende alligevel tingen. Blindsyn s\u00e6tter sp\u00f8rgsm\u00e5lstegn ved, hvordan vi visuelt perciperer vores omverden.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"borderline","term":"Borderline","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Personlighedsforstyrrelse, der karakteriseres af en tendens til at handle impulsivt, af usikkerhed med hensyn til selvopfattelse, livsm\u00e5l og indre valg, af intense og ustabile forhold til andre og af en tendens til selvdestruktiv adf\u00e6rd.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"bossuet, jacques benigne","term":"Bossuet, Jacques Benigne","term_display":"","alternates":["Bossuet"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Fransk teolog (1627-1704), pr\u00e6dikant og biskop.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"bourdieu, pierre","term":"Bourdieu, Pierre","term_display":"","alternates":["Pierre Bourdieu","Bourdieu"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(1930-2002), fransk sociolog. Bourdieu har udf\u00f8rt omfattende empirisk forskning i specielt uddannelse og kultur.Centralt i Bourdieus begrebssystem er habitusbegrebet, hvis id\u00e9 er, at det enkelte menneske indoptager de objektive sociale strukturer, under hvilke det socialiseres, i form af mentale eller kognitive strukturer.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"bowlby, john","term":"Bowlby, John","term_display":"","alternates":["John Bowlby","John Bowlbys","Bowlby"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(1907-1990)<strong> <\/strong>Engelsk l\u00e6ge og psykoanalytiker; efter unders\u00f8gelser af b\u00f8rn p\u00e5 b\u00f8rnehjem i 1940'erne og -50'erne udviklede Bowlby med inspiration fra dyrepsykologien og psykoanalysen en teori om b\u00f8rns tilknytningsadf\u00e6rd.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"buber, martin","term":"Buber, Martin","term_display":"","alternates":["Martin Buber","Buber"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Martin buber (1878-1965), \u00d8strigsk f\u00f8dt filosof, der blandt udviklede en filosofi om &quot;m\u00f8det&quot; og den personlige dialog. Et af hans vigtigste v\u00e6rker er bogen &quot;Jeg og Du&quot; fra 1923.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"centralfure","term":"Centralfure","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Den fure i kortex, der adskiller pandelappen fra isselappen.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"cirkelreaktion","term":"Cirkelreaktion","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">I Piagets teori en aktiv gentagelse af adf\u00e6rd der f\u00f8rst er udf\u00f8rt tilf\u00e6ldigt. Piaget skelner mellem prim\u00e6re cirkelreaktioner, der er koncentreret om barnets egen krop, sekund\u00e6re cirkelreaktioner, der er orienteret mod omverdenen og endelig terti\u00e6re cirkelreaktioner, der er orienteret mod omverdenen og mod de indbyrdes relationer mellem tingene i denne.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"coping","term":"Coping","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Det mennesker g\u00f8r for at klare eller mestre en belastende situation.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"corpus callosum","term":"Corpus Callosum","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Hjernebj\u00e6lken der forbinder de to hjernehalvdele.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"cortex","term":"Cortex","term_display":"","alternates":["Kortex","kortex","hjernebark","hjernebarken","neocortex"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(neocortex)&nbsp;eller hjernebarken er storhjernens st\u00e6rkt foldede og furede overflade, som best\u00e5r af nerveceller; Cortex indeholder&nbsp;omr\u00e5der for hukommelse, perception, overordnet motorisk kontrol samt evnen til at tale, t\u00e6nke og r\u00e6sonnere.&nbsp;<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"decentrering","term":"Decentrering","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Piagets betegnelse for evnen til at se flere aspekter ved en situation og se ting fra andres perspektiv; Modsat egocentricitet.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"deduktion","term":"Deduktion","term_display":"","alternates":["deduktiv","deduktive"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Logisk slutningsform, hvor konklusionen <em>n\u00f8dvendigvis<\/em> f\u00f8lger af pr\u00e6misserne.&nbsp;Hvis man for eksempel erkender at pr\u00e6misserne &quot;alle hajer er fisk&quot; og &quot;alle fisk har finner&quot; er sande, m\u00e5 man n\u00f8dvendigvis deducere (udlede) deraf, at hajer har finner. Hvis pr\u00e6misserne er sande m\u00e5 konklusionen ogs\u00e5 v\u00e6re sand. Begrebet bruges ogs\u00e5 i en bredere betydning om slutninger, hvor&nbsp;man slutter fra det almene eller generelle&nbsp;til det specielle (mods. induktion).<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"deiktisk","term":"Deiktisk","term_display":"","alternates":["deiktiske"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">P\u00e5pegende, henvisende.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"deindividualisering","term":"Deindividualisering","term_display":"","alternates":["Deindividuation"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Vedr\u00f8rende de forhold, at mennesker kan miste eller blive ber\u00f8vet deres individualitet i en st\u00f8rre gruppe eller i en institutionel sammenh\u00e6ng.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"deklarativ hukommelse","term":"Deklarativ hukommelse","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Faktaviden; Den del af vores hukommelse vi kan blive bevidst om; Modsat procedurehukommelse.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"demens","term":"demens","term_display":"","alternates":["dement","demente"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Psykisk reduktion af mentale evner som f\u00f8lge af fremadskridende \u00f8del\u00e6ggelse af hjernev\u00e6vet.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"dendrit","term":"Dendrit","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(af gr\u00e6sk: dendron = tr\u00e6); Forgrening af nervecellen, der modtager information fra andre nerveceller og videref\u00f8rer den til cellekernen.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"depersonalisation","term":"Depersonalisation","term_display":"","alternates":["depersonalisering"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">F\u00f8lelse af uvirkelighed, af fremmedhed overfor omverdenen og ofte ogs\u00e5 overfor sig selv;&nbsp; Ved sv\u00e6re tilstande kan det v\u00e6re et symptom p\u00e5 en psykisk lidelse; jeget f\u00f8les fremmed og i opl\u00f8sning, omgivelserne synes uden stabilitet.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"depression","term":"Depression","term_display":"","alternates":["depressiv","depressioner"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"MsoNormal\">Affektiv sindslidelse med fors\u00e6nket stemningsleje, nedsat energi og nedsat aktivitetsniveau. Der skelnes mellem let, moderat eller sv\u00e6r depression.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"deprivation","term":"Deprivation","term_display":"","alternates":["depriveret"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">1) Mangel, n\u00f8d; kulturel og \u00f8konomisk fattigdom, 2) Inden for psykologien ofte brugt om tilstand, hvor barnets kontakt med de prim\u00e6re plejepersoner er utilfredsstillende eller afbrudt.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"derealisation","term":"Derealisation","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Sv\u00e6kkelse af oplevelsesevnen.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"determinisme","term":"Determinisme","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">L\u00e6ren om at menneskets vilje er bestemt af p\u00e5 forh\u00e5nd givne omst\u00e6ndigheder.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"dialektisk materialisme","term":"Dialektisk materialisme","term_display":"dialektiske materialisme","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Marxismens erkendelsesteoretiske grundlag. Forener dialektikken med en materialistisk forst\u00e5else.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"differentiering","term":"Differentiering","term_display":"","alternates":["differentiere"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Skelne; spalte i forskellige dele.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"diskurs","term":"Diskurs","term_display":"diskurser","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Bruges som regel om&nbsp;betydningsfulde eller dominerende sproglige konstruktioner i en kultur. If\u00f8lge socialkonstruktionismen&nbsp;konstrueres vores opfattelse af verden via kulturelle diskurser.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"dissociativ forstyrrelse","term":"Dissociativ forstyrrelse","term_display":"","alternates":["dissociativ tilstand","konversionssyndrom","konversionstilstand"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(konversionstilstand) Tilstand med forstyrrelse eller fuldst\u00e6ndig tab af den normale integration mellem ens&nbsp; bevidsthedsopfattelse p\u00e5 den ene side og ens sanseoplevelser og motorik p\u00e5 den anden side. Patienten kan f.eks. udvise fysiske symptomer som lammelser, rystelser, stumhed m.m., uden at der tilsyneladende er nogle biologiske \u00e5rsager til symptomerne Tilstanden blev tidligere ben\u00e6vnt som forskellige typer af hysteri. Psykoanalytikere mener, at der er tale om fortr\u00e6ngte psykiske konflikter, der bliver konverteret (forvandlet) til fysiske tilstande.&nbsp;<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"dissociering","term":"Dissociering","term_display":"","alternates":["dissocierede","dissociere","dissociation"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">At splitte op eller adskille.&nbsp;Inden for psykologien en forsvarmekanisme, der d\u00e6kker over det f\u00e6nomen, at ubehagelige episoder ikke integreres eller associeres p\u00e5 normal vis med de \u00f8vrige dele af hukommelsen, s\u00e5ledes at de&nbsp;f\u00e5r karakter af at v\u00e6re ikke-eksisterende eller uv\u00e6sentlige. Lidelsen &quot;multipel personlighedsforstyrrelse menes at v\u00e6re et resultat af dissocieringer af traumatiske oplevelser tidligt i barnets opv\u00e6kst. Men dissocieringer forekommer ogs\u00e5 i de&nbsp;&quot;dissociative forstyrrelser&quot;. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"dopamin","term":"Dopamin","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Neurotransmitter med mange forskellige funktioner alt afh\u00e6ngigt af hvor den optr\u00e6der. Blandt andet menes dopamin at v\u00e6re med i styringen af emotionelle reaktioner, og&nbsp;spiller tilsyneladende en rolle i forbindelse med skizofreni.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"drift","term":"Drift","term_display":"","alternates":["drifter"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Begrebet drift, som benyttes inden for psykoanalysen, kan forklares som en indre trang eller tilskyndelse til at s\u00f8ge tilfredsstillelse. Det bem\u00e6rkelsesv\u00e6rdige ved menneskets drifter er if\u00f8lge psykoanalysen, at de kan formes af omgivelserne og opdragelsen, s\u00e5ledes at de kan finde tilfredsstillelse p\u00e5 flere forskellige m\u00e5der. Deri adskiller menneskets drifter sig fra dyrenes instinkter, der ikke lader sig forme af omgivelserne; jf. seksualdrift.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"driftsteori","term":"Driftsteori","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Freuds teori om de grundl\u00e6ggende drivkr\u00e6fter i udviklingen. I starten af sit forfatterskab skelner Freud mellem seksualdrifterne, der har med individets str\u00e6ben efter lyst og k\u00e6rlighed at g\u00f8re, og selvopretholdelsesdriften, der skal sikre individets overlevelses b\u00e5de fysisk og socialt. Senere i forfatterskabet indf\u00f8rer Freud aggressionsdriften, der b\u00e5de kan komme til udtryk som aggression rettet indad mod individet selv og udad mod andre.\r<\/p>\n<p class=\"bodytext\">&nbsp;<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"eftergivende opdragelsesstil","term":"Eftergivende opdragelsesstil","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">For\u00e6ldrestil hvor der stilles meget f\u00e5 krav til barnet, og hvor for\u00e6ldrene samtidig er lydh\u00f8re og st\u00f8ttende overfor barnets behov og \u00f8nsker.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"egocentrisk","term":"Egocentrisk","term_display":"","alternates":["Egocentricitet","egocentrisk t\u00e6nkning"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Selvoptagethed; Hos udviklingspsykologen Jean Piaget benyttes det&nbsp;som et udtryk for, at barnet i de tidlige \u00e5r g\u00e5r ud fra sig selv og har sv\u00e6rt ved at forst\u00e5, at en situation kan opleves anderledes af andre.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"eksekutiv","term":"Eksekutiv","term_display":"","alternates":["eksekutive"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Ud\u00f8vende. Begrebet eksekutive funktioner benyttes ofte om de styrende processer i hjernens pr\u00e6frontale omr\u00e5de.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"eksistentiel psykologi","term":"Eksistentiel psykologi","term_display":"","alternates":["eksistentielle psykologi","eksistentielle psykologer"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p>Psykologisk retning, der besk\u00e6ftiger sig med, hvordan mennesket forholder sig til livets grundl\u00e6ggende vilk\u00e5r og tilv\u00e6relsens store sp\u00f8rgsm\u00e5l. Retningen har r\u00f8dder i eksistentialismen og henter nogle af sine grundl\u00e6ggende begreber herfra. Blandt andet ansvar, valg og frihed.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"eksplicit","term":"Eksplicit","term_display":"","alternates":["eksplicitte"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">klar, tydelig, udfoldet, udtrykkeligt, direkte angivet (mods. implicit. indbefattet, indirekte angivet) <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"eksponeringsbehandling","term":"Eksponeringsbehandling","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p id=\"T2\" class=\"bodytext\">En behandling hvor pasienten&nbsp;uts\u00e6ttes for det,&nbsp;vedkommende er&nbsp;angst for og samtidig undg\u00e5r at benytte&nbsp;s\u00e6dvanlige m\u00e5der at flygte fra situationen p\u00e5. Som regel anvendes en gradvis tiln\u00e6rnelse til den angstskabende situation.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"eksternaliserende","term":"Eksternaliserende","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Udadreagerende.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"ekstrovert","term":"ekstrovert","term_display":"ekstroverte","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Udadvendt, udadrettet (mods. introvert).<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"elektrochok","term":"Elektrochok","term_display":"","alternates":["ECT"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\"><span class=\"articleText\">Psykiatrisk behandling, ofte anvendt til st\u00e6rkt depressive eller sv\u00e6rt psykotiske patienter. Behandlingen blev opfundet i 1930'erne og senere videreudviklet. Elektrochok eller&nbsp;electroconvulsive treatment (ECT), som det hedder i dag, fungerer ved at man p\u00e5virker en del af hjernen med en elsktrisk str\u00f8m, hvorved et krampeanfald fremkaldes. <\/span><\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"embryo","term":"Embryo","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Fostret fra 2-8 uger efter befrugtningen, hvor kroppens og de indre organers grundl\u00e6ggende byggesten dannes.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"embryologi","term":"Embryologi","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\"><span>L\u00e6ren om fostrets udvikling. <\/span><\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"emotionel","term":"Emotionel","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">F\u00f8lelsesm\u00e6ssig.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"emotionel objektkonstans","term":"Emotionel objektkonstans","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Barnet har internaliseret et indre billede af omsorgspersonen, og dette billede er nu s\u00e5 p\u00e5lideligt, at barnet kan tolerere l\u00e6ngere tids separation fra hende og udholde et vist indre ubehag i forbindelse med separationen uden at overv\u00e6ldes af angsten for at miste hende; If\u00f8lge Mahler opn\u00e5r barnet emotionel objektkonstans fra cirka 24 mdr. - 3 \u00e5r.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"empati","term":"Empati","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Evnen til at s\u00e6tte sig ind i andres f\u00f8lelsesm\u00e6ssige tilstand.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"empirisk","term":"Empirisk","term_display":"","alternates":["empiriske"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Erfaringsm\u00e6ssigt; baseret p\u00e5 erfaring eller videnskabeligt eksperiment.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"epigenese","term":"Epigenese","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Begrebet epigenese benyttes af Erikson; begrebet er hentet fra embryologien (se: embryologi), hvor det betyder, at hver eneste element i det fuldt udviklede foster ( organer, muskler, osv.) er forudbestemt og at ethvert element har en kritisk periode , hvor det skal dannes. Hvis tidspunktet forpasses, sker der en fejludvikling eller en manglende udvikling, som i de fleste tilf\u00e6lde er fatal for organismen.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"erikson, erik homburger","term":"Erikson, Erik Homburger","term_display":"","alternates":["Erik H. Erikson","Erik Erikson","Erik Eriksons"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(1902-1994)<strong> <\/strong>Tysk-amerikansk psykoanalytiker f\u00f8dt i Danmark af danske for\u00e6ldre; professor i psykiatri ved Harvard University; Erikson opdeler udviklingen i otte stadier; til hvert stadium er der knyttet en udviklingskrise, hvis l\u00f8sning har betydning for udviklingen af individets personlighed.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"erogen zone","term":"Erogen zone","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">If\u00f8lge Freud en&nbsp;del af legemets overflade, der ved ber\u00f8ring udl\u00f8ser seksuelle f\u00f8lelser.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"etnisk","term":"Etnisk","term_display":"","alternates":["etnicitet","etniske"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Folkeligt tilh\u00f8rsforhold (af gr. <em>ethnos<\/em> 'folk') til en gruppe, der selv anser sig for at v\u00e6re en gruppe, fordi de deler visse&nbsp;kulturelle og evt. biologiske karakteristika, og som udefra opfattes som medlemmer af en s\u00e5dan gruppe. Betegnelsen knytter sig som regel til&nbsp;minoritetsgrupper, der ikke har egen stat, der hvor de lever,&nbsp;og&nbsp;hvis kultur og sprog ikke deles af majoriteten. Eksempler&nbsp;kan b\u00e5de v\u00e6re indf\u00f8dte grupper som f.eks. indianere i USA og indvandrede grupper som f.eks. irakere&nbsp;i Danmark. En samfundsvidenskabelig definition af en etnisk gruppe indeb\u00e6rer, at gruppens medlemmer har et kommunikationsf\u00e6llesskab og indbyrdes anerkender hinanden. Etniske grupper kan alts\u00e5 ikke defineres objektivt vha. race, sprog, religion eller lignende.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"etnocentrisme","term":"Etnocentrisme","term_display":"","alternates":["etnocentrisk","etnocentriske"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Et begreb anvendt om tendensen til at bruge normer og v\u00e6rdier fra ens egen kultur som grundlag for at bed\u00f8mme og forst\u00e5 andres. Etnocentrisme stilles ofte op som begrebsmods\u00e6tning til kulturrelativisme.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"etologi","term":"Etologi","term_display":"","alternates":["etologiske","etologien"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(Adf\u00e6rdsbiologi) videnskab der unders\u00f8ger dyrs og mennesker genetisk bestemte adf\u00e6rd ud fra evolutionsteoriens principper. Pioneren p\u00e5 omr\u00e5det var \u00f8strigeren Konrad Lorenz.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"evidensbaseret","term":"Evidensbaseret","term_display":"","alternates":["evidensbaserede"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Baseret p\u00e5 videnskabelige unders\u00f8gelser.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"evolutionr psykologi","term":"Evolution\u00e6r psykologi","term_display":"","alternates":["evolution\u00e6re psykologi"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Psykologisk retning der studerer menneskers adf\u00e6rd ud fra evolutionsteoriens principper og unders\u00f8ger, hvordan bestemte adf\u00e6rdsm\u00f8nstre hos mennesket har udviklet sig som f\u00f8lge af, at de har givet mennesker s\u00e6rlige fordele i deres tilpasning til milj\u00f8et.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"fallisk fase","term":"Fallisk fase","term_display":"","alternates":["fallisk-\u00f8dipal","fallisk-\u00f8dipale"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Fase fra 3 til 6 \u00e5r, hvor seksualiteten knyttes til k\u00f8nsorganerne. I denne fase afsluttes det s\u00e5kaldte \u00d8dipuskompleks.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"farmakologi","term":"Farmakologi","term_display":"farmakologien","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Videnskaben om l\u00e6gemidler og deres virkninger i organismen.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"faseteori","term":"Faseteori","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\"><span>(stadieteori) Teori der opdeler udviklingsforl\u00f8bet i faser; i hver fase udvikler individet kvalitativt nye m\u00e5der at fortolke og reagere p\u00e5 sin omverden.<\/span><\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"felteksperiment","term":"Felteksperiment","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Et eksperiment, hvor mennesker observeres under s\u00e5 naturlige omgivelser som muligt.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"fiksering","term":"Fiksering","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Begrebet benyttes af psykoanalysen til at beskrive en tilstand, hvor en person p\u00e5 et omr\u00e5de er fastl\u00e5st i en bestemt udviklingsfase og gentager ul\u00f8ste konflikter fra denne fase uden at kunne komme videre i sin udvikling p\u00e5 det p\u00e5g\u00e6ldende omr\u00e5de; Fikseringen skyldes frustrationer og problemer i den p\u00e5g\u00e6ldende udviklingsfase.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"flashback","term":"Flashback","term_display":"","alternates":["flashbacks","flash-back"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">genoplevelse af noget tidligere sket. I film eller litteratur om en scene, der springer tilbage i tid.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"fokusbundet","term":"Fokusbundet","term_display":"","alternates":["fokusbundne"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">I stedet for at tage alle egenskaber i betragtning, fokuserer man p\u00e5 en enkelt i\u00f8jnefaldende egenskab ved tingen (jf. intuitiv t\u00e6nkning).<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"fordom","term":"Fordom","term_display":"","alternates":["fordomme"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">foruddannet mening, mest brugt om fjendtlige eller neds\u00e6ttende opfattelser af andre mennesker eller ting, som man ofte kun har et ringe kendskab til. Fordomme har ofte karakter af generaliseringer p\u00e5 et&nbsp;utilstr\u00e6kkeligt grundlag.&nbsp;<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"forforstelse","term":"Forforst\u00e5else","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p>Grundbegreb inden for hermeneutikken, der betegner en forudsat forst\u00e5else, som man m\u00f8der de f\u00e6nomener med, som man skal unders\u00f8ge.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"forngtelse","term":"Forn\u00e6gtelse","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\"><span>If\u00f8lge psykoanalysen en forsvarsmekanisme, hvorved man n\u00e6gter at erkende visse sider af virkeligheden og af ens eget f\u00f8lelsesliv.<\/span><\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"forsinket imitation","term":"Forsinket imitation","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Efterligning hvor modellen ikke er til stede.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"forskydning","term":"Forskydning","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Inden for den psykoanalytiske teori kan begrebet betegne 1) en forsvarsmekanisme, hvor man flytter sine f\u00f8lelser eller reaktioner fra et omr\u00e5de til et andet, hvor det er mindre konfliktfyldt at udtrykke dem, 2) en prim\u00e6rproces i det ubevidste, som bl.a. indg\u00e5r i dr\u00f8mmens dannelse.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"forsvarsmekanisme","term":"Forsvarsmekanisme","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Ubevidst reaktion der tjener til at holde smertefuldt materiale ude af bevidstheden og dermed undg\u00e5 angst. If\u00f8lge psykoanalysen benytter jeg\u00e9t sig ubevidst af forskellige forsvarsmekanismer; jf. fortr\u00e6ngning, forn\u00e6gtelse, projektion m.m..&nbsp; <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"fortrngning","term":"Fortr\u00e6ngning","term_display":"","alternates":["fortr\u00e6ngte","fortr\u00e6ngt","fortr\u00e6ngninger"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p>If\u00f8lge psykoanalysen en forsvarsmekanisme, hvorved ubehagelige forestillinger eller tanker holdes borte fra det bevidste jeg og fortr\u00e6nges til det ubevidste.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"forttning","term":"Fort\u00e6tning","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Inden for den psykoanalytiske teori betegner begrebet til en prim\u00e6rproces i det ubevidste, som bl.a. indg\u00e5r i dr\u00f8mmens dannelse. Et element i dr\u00f8mmen kan v\u00e6re et fort\u00e6ttet udtryk for mange forskellige elementer.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"fragmentering","term":"Fragmentering","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Splittelse, deling.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"frazer, james george","term":"Frazer, James George","term_display":"","alternates":["James Frazer","Frazer","Sir James George Frazer"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Sir James George Frazer (1854-1941) skotsk antropolog og forfatter, som havde stor indflydelse i udviklingen af forskning i komparativ religion (religionshistorie) og myter i tiden op til 1. verdenskrig.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"fremkaldt ledsager","term":"Fremkaldt ledsager","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Hver gang en generaliseret episode (en RIG) om at v\u00e6re sammen med en anden bliver aktiveret af noget lignende, som barnet kommer ud for, tr\u00e6ffer barnet i f\u00f8lge Stern p\u00e5 en fremkaldt ledsager. jf. Repr\u00e6sentation, indre billede.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"fremmedangst","term":"Fremmedangst","term_display":"","alternates":["otte-m\u00e5neders angst"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(otte-m\u00e5neders angst) Angst hos barnet konfronteret med fremmede personer; optr\u00e6der hos mange b\u00f8rn efter ca. otte- m\u00e5neders alderen. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"fremmedgrelse","term":"Fremmedg\u00f8relse","term_display":"","alternates":["fremmedgjort"],"description":"<div class=\"csc-textpic csc-textpic-intext-right\"><div class=\"csc-textpic-imagewrap\" style=\"width:100px;\"><div class=\"csc-textpic-imagerow\" style=\"width:100px;\"><div class=\"csc-textpic-image csc-textpic-firstcol csc-textpic-lastcol\" style=\"width:100px;\"><div><img src="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/\&quot;typo3temp\/pics\/e4fb8410be.png\&quot;" width=\"100\" height=\"142\" alt=\"\" \/><\/div><\/div><\/div><div class=\"csc-textpic-imagerow\" style=\"width:100px;\"><div class=\"csc-textpic-image csc-textpic-firstcol csc-textpic-lastcol\" style=\"width:100px;\"><div><img src="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/\&quot;typo3temp\/pics\/12db54af07.png\&quot;" width=\"100\" height=\"75\" alt=\"\" \/><\/div><\/div><\/div><div class=\"csc-textpic-imagerow\" style=\"width:100px;\"><div class=\"csc-textpic-image csc-textpic-firstcol csc-textpic-lastcol\" style=\"width:100px;\"><div><img src="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/\&quot;typo3temp\/pics\/1cc8f0f6e4.png\&quot;" width=\"100\" height=\"71\" alt=\"\" \/><\/div><\/div><\/div><\/div><div class=\"csc-textpic-text\"><p>Tilstand&nbsp;hos individer, der er blevet fremmede i forhold til v\u00e6sentlige egenskaber hos dem selv og de ting og den verden, der omgiver dem.<\/p><\/div><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"fremtoningsbundet","term":"Fremtoningsbundet","term_display":"","alternates":["fremtoningsbundne"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Man er tilb\u00f8jelig til at mene, at ting forholder sig som de ser ud. Man h\u00e6fter sig ved det man konkret kan iagttage:&nbsp;fx. m\u00e5nen lyser.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"frenologi","term":"Frenologi","term_display":"","alternates":["frenologien","frenologer"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">\u00c6ldre teori eller l\u00e6re om&nbsp;en s\u00e6rlig forbindelse mellem kraniets ydre form og menneskets sj\u00e6lelige egenskaber. Frenologi blev skabt af l\u00e6gen Franz Joseph Gall (1758-1828). Teorien er forl\u00e6ngst opgivet og bygger ikke p\u00e5 et&nbsp;videnskabeligt grundlag.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"freud, anna","term":"Freud, Anna","term_display":"","alternates":["Anna Freud"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(1895-1982) Engelsk-\u00f8strigsk psykolog og psykoanalytiker, datter af Sigmund Freud. Har is\u00e6r v\u00e6ret optaget af behandlingen af b\u00f8rn med psykiske lidelser.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"freud, sigmund","term":"Freud, Sigmund","term_display":"","alternates":["Sigmund Freud","Sigmund Freuds"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(1856-1939)<strong> <\/strong>\u00d8strigsk l\u00e6ge, grundl\u00e6gger af psykoanalysen; professor i neurologi ved Wiens universitet; optaget af ubevidste processers betydning for neurotiske forstyrrelser; udvikler en psykoanalytisk terapi, de frie associationerne metode, til behandlingen af psykiske lidelser.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"frihed","term":"Frihed","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Begrebet frihed benyttes inden for den eksistentielle psykologi til at understrege det forhold, at mennesket i mods\u00e6tning til dyrene er i stand til at forholde sig til sin egen adf\u00e6rd og bringe den ind under viljens kontrol.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"frontal","term":"Frontal","term_display":"","alternates":["frontale"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Forrest.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"frontallap","term":"Frontallap","term_display":"","alternates":["Pandelap","pandelappen","frontallapper","frontallapperne","frontallapsomr\u00e5de"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(pandelap) Den ene af hjernebarkens (cortex) fire hovedomr\u00e5der (de andre tre er parietal-, temporal- og occipitallapperne). Frontallapperne spille en afg\u00f8rende rolle i organiseringen af bev\u00e6gelser og styringen og koordinationen af funktioner i de andre omr\u00e5der af hjernebarken.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"fusion ","term":"Fusion ","term_display":"","alternates":["Fusionstilstand"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Sammensmeltning, symbiose.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"fylogenese","term":"Fylogenese","term_display":"","alternates":["fylogenetisk"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Artens udviklingshistorie (til forskel fra ontogenesen, der er det enkelte individs udviklingshistorie).<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"fysiologi","term":"Fysiologi","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">L\u00e6ren om organismernes livsfunktioner.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"flles opmrksomhedsfokus","term":"F\u00e6lles opm\u00e6rksomhedsfokus","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(joint attention) Evne til at etablere en f\u00e6lles opm\u00e6rksomhed med et andet menneske om noget tredje. Sp\u00e6dbarnet opn\u00e5r denne evne omkring ni-m\u00e5neders alderen. Sp\u00e6dbarnet f\u00f8lger moderens blikretning og pegen mod bestemte ting og omvendt begynder barnet selv at pege p\u00e5 ting og er opm\u00e6rksom p\u00e5, om moderen har samme opm\u00e6rksomhedsfokus.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"fnomenologi","term":"F\u00e6nomenologi","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">L\u00e6ren om f\u00e6nomenerne. L\u00e6ren om det, der viser sig for vores bevidsthed. F\u00e6nomenologien er en filosofisk retning, hvis principielle m\u00e5l er at studere menneskelige erfaringer fri fra dagligdags og videnskabelige anskueformer. Bevidstheden og de genstande, der optr\u00e6der i ens oplevelser, m\u00e5 med andre ord studeres fordomsfrit i bestr\u00e6belsen p\u00e5 at beskrive og bestemme deres natur. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"flelsesmssig smitte","term":"F\u00f8lelsesm\u00e6ssig smitte","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Sp\u00e6dbarnet smittes af andres f\u00f8lelsestilstande. Det gr\u00e6der f.eks. n\u00e5r andre gr\u00e6der.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"frbevidst","term":"F\u00f8rbevidst","term_display":"","alternates":["f\u00f8rbevidste"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p>Begrebet det f\u00f8rbevidste hos Freud svarer til det, vi ikke er bevidste om lige nu og her, men som vi hurtigt kan drage frem af hukommelsen.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"ftus","term":"F\u00f8tus","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Fosterperioden fra begyndelsen af den tredje m\u00e5ned til f\u00f8dslen, hvor barnets kropsstrukturer f\u00e6rdigudvikles, og hvor fostrets v\u00e6kst samtidig \u00f8ges voldsomt.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"generaliseret episode","term":"Generaliseret episode","term_display":"","alternates":["RIG"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">If\u00f8lge Stern lagres barnets samspil med andre i hukommelsen i form af typiske eller generaliserede episoder. En generaliseret episode kalder Stern ogs\u00e5 for en RIG. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"genitalier","term":"Genitalier","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">K\u00f8nsorganer, is\u00e6r de ydre.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"genkaldende hukommelse","term":"Genkaldende hukommelse","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Evne til at huske en stimulus, som ikke er tilstede nu og her.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"genkendende hukommelse","term":"Genkendende hukommelse","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\"><span>Evne til v\u00e6re opm\u00e6rksom p\u00e5 om en stimulus (ting, lyd, lugt m.m.) er identisk eller lig med en tidligere oplevet stimulus.<\/span><\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"gerontopsykologi","term":"Gerontopsykologi","term_display":"","alternates":["gerontopsykologien","gerontopsykologer"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Den del af psykologien, der besk\u00e6ftiger sig med forst\u00e5else af menneskets aldring i samspil med det omgivende milj\u00f8.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"gestalt","term":"Gestalt","term_display":"","alternates":["gestalter"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Skikkelse, figur, form, helhedsdannelse.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"gestaltlove","term":"Gestaltlove","term_display":"","alternates":["gestaltlov"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Grundl\u00e6ggende principper for den m\u00e5de vi perciperer vores omverden p\u00e5.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"gestaltpsykologi","term":"Gestaltpsykologi","term_display":"","alternates":["gestaltpsykologien"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Psykologisk skoledannelse grundlagt omkring 1912 af Max Wertheimer, Kurt Kofka og Wolfgang K\u00f6hler. If\u00f8lge gestaltpsykologien bestemmer helheden vores perception af enkeltdele.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"gliacelle","term":"Gliacelle","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Celle der underst\u00f8tter nervecellerne.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"grundlggende flelser","term":"Grundl\u00e6ggende f\u00f8lelser","term_display":"","alternates":["Prim\u00e6re f\u00f8lelser"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(prim\u00e6re f\u00f8lelser) Afgr\u00e6nsede og grundl\u00e6ggende f\u00f8lelser som gl\u00e6de,tristhed, interesse, overraskelse, vrede, afsky og frygt.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"habituering","term":"Habituering","term_display":"","alternates":["Habituation"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p>Tilv\u00e6nning; jo mere en stimulus gentages, jo mindre reaktion vil den afstedkomme hos f.eks. sp\u00e6dbarn.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"hallucination","term":"Hallucination","term_display":"","alternates":["hallucinere","hallucineret","hallucinationer","hallucinationerne"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Sanseoplevelse, der opst\u00e5r uden en tilsvarende p\u00e5virkning af sanseapparatet: Man kan h\u00f8re lyde og stemmer, uden at nogen lyde n\u00e5r \u00f8rerne, eller man kan se personer eller genstande, der ikke er til stede. Oplevelsen kan ved den \u00e6gte hallucination ikke skelnes fra en virkelig sanseoplevelse af personen selv.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"harlow, harry frederick","term":"Harlow, Harry Frederick","term_display":"","alternates":["Harry Harlow"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(1905-1981)<strong> <\/strong>Amerikansk psykolog; kendt for omfattende fors\u00f8g med rhesusabeunger, der blev isoleret og voksede op med en erstatningsmor af st\u00e5ltr\u00e5d eller frott\u00e9, bl.a. for at&nbsp; unders\u00f8ge ungernes behov for kropskontakt.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"harriet bjerrum nielsen og monica rudberg","term":"Harriet Bjerrum Nielsen og Monica Rudberg","term_display":"[*]","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p>Harriet Bjerrum Nielsen og Monica Rudberg: Historien om piger og drenge, Gyldendal 1989. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"hegemoni","term":"Hegemoni","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Overherred\u00f8mme, dominans.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"hermeneutik","term":"Hermeneutik","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">En humanvidenskabelig metode til fortolkning af tekster.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"hermeneutisk cirkel","term":"Hermeneutisk cirkel","term_display":"","alternates":["hermeneutiske cirkel"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Grundbegreb inden for hermeneutikken som betegner det gensidige samspil mellem del og helhed i en forst\u00e5else. Man m\u00f8der en tekst med en helhedsforst\u00e5else som p\u00e5virkes og justeres via forst\u00e5elsen af tekstens enkelte dele. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"hippocampus","term":"Hippocampus","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">En vigtig del af det limbiske system, der spiller en rolle i forbindelse med l\u00e6ring, hukommelse og emotioner. Har en karakteristisk form som en s\u00f8hest. Deraf navnet.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"hjernebjlke","term":"Hjernebj\u00e6lke","term_display":"","alternates":["corpus calossum"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(corpus calossum)<strong> <\/strong>Binder de to hjernehalvdele sammen og koordinerer deres funktion til en helhed. Hjernebj\u00e6lken rummer ca. 200 millioner nervefibre. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"hjernehalvdel","term":"Hjernehalvdel","term_display":"","alternates":["hemisf\u00e6re"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(hemisf\u00e6re)<strong> <\/strong>Storhjernen best\u00e5r af to hemisf\u00e6rer eller hjernehalvdele forbundet af corpus callosum, hjernebj\u00e6lken. De to hjernehalvdele har forskellige funktioner og kommunikerer via hjernebj\u00e6lken. H\u00f8jre hjernehalvdel er knyttet til venstre side af kroppen, mens venstre halvdel er knyttet til h\u00f8jre side.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"hjernestamme","term":"Hjernestamme","term_display":"","alternates":["hjernestammen"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Forbindelsesled fra rygmarv til de \u00f8vrige hjerneomr\u00e5der. Hjernestammen indeholder reflekscentre, som bl.a. kontrollerer vejrtr\u00e6kning, synkebev\u00e6gelser, nysen, kredsl\u00f8bsprocesser og hjertefunktion. Har desuden sammen med andre strukturer (det retikul\u00e6re aktiveringssystem, talamus) s\u00e6rlig betydning for vores grad af v\u00e5genhed og opm\u00e6rksomhed.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"homeostase","term":"Homeostase","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Biologisk ligev\u00e6gtstilstand i organismen. Dvs. passende m\u00e6ngder&nbsp; af n\u00e6ringsstofffer i rigtig balance, passende v\u00e6skem\u00e6ngde, passende indre temperatur osv. Der opst\u00e5r dog stadig forstyrrelser af ligev\u00e6gten. Disse \u00e6ndringer kan man betegne som behov.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"hormoner","term":"Hormoner","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Kemisk budbringer, som udskilles af endokrine kirtler og som har til form\u00e5l at regulere besteme cellers aktivitet. De spiller blandt andet en rolle for k\u00f8nsudviklingen, fysisk v\u00e6kst og mange andre aktiviteter.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"hospitalisme","term":"Hospitalisme","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"MsoNormal\">Et begreb, der blev introduceret af den \u00f8strigske psykoanalytiker Ren\u00e9 Spitz (1887-1974) til at beskrive effekterne hos b\u00f8rn af at vokse op i stimuli-fattige institutionsmilj\u00f8er uden mulighed for kontakt med faste og stabile omsorgspersoner. If\u00f8lge Spitz var resultatet sv\u00e6r psykisk retardering, standsning af udviklingen, tilbagetr\u00e6kning fra omgivelserne og \u00f8get sygelighed og d\u00f8delighed.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"humanistisk psykologi","term":"Humanistisk psykologi","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Psykologisk retning der fremh\u00e6ver at mennesket er f\u00f8dt med nogle grundl\u00e6ggende behov som det str\u00e6ber efter at realisere. M\u00e5let er at skabe en psykologi om det sunde individ<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"hypofyse","term":"Hypofyse","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Hormonproducerende kirtel i hjernen; Udskiller mange forskellige hormoner og har desuden indflydelse p\u00e5 hormonudskillelsen i andre kirtler, bl.a. k\u00f8nskirtlerne, skjoldbruskkirtel og binyrebarken; Hypofysens hormonudskillelse er for en stor dels vedkommende styret af hypotalamus, der overv\u00e5ger kroppens indre milj\u00f8.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"hypotalamus","term":"Hypotalamus","term_display":"","alternates":["Hypothalamus"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Struktur, der modtager informationer fra kroppens indre milj\u00f8, og overv\u00e5ger om det er i balance, men hypotalamus p\u00e5virkes ogs\u00e5 af input fra kortex, der dermed er i stand til at p\u00e5virke kroppens indre balance. Hypotalamus regulerer bl.a. seksualitet, s\u00f8vnrytme, stofskifte, varme, appetit og vandbalance. Gennem sin forbindelse med hypofysen (se: <u style=\"text-underline: double\">hypofyse<\/u>), der er placeret lige under den, p\u00e5virker hypotalamus desuden hormonsystemet og spiller dermed en afg\u00f8rende rolle, n\u00e5r kroppen skal aktiveres til at yde store pr\u00e6stationer, bl.a. i forbindelse med s\u00e6rlige n\u00f8dsituationer (den s\u00e5kaldte <u style=\"text-underline: double\">kamp eller flugt reaktion<\/u>).&nbsp;<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"hypotese","term":"Hypotese","term_display":"","alternates":["hypoteser","hypotesen"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Antagelse, forudsigelse.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"hypotetisk tnkning","term":"Hypotetisk t\u00e6nkning","term_display":"","alternates":["hypotetisk-deduktiv t\u00e6nkning"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p>En t\u00e6nkning, der kan arbejde med almene, hypotetiske antagelser; der kan drage slutninger fra rene, t\u00e6nkte hypoteser og ikke alene fra direkte iagttagelser. Begrebet bruges af Piaget til at beskrive t\u00e6nkningen fra 11-12-\u00e5rs alderen og fremad,&nbsp;i den&nbsp;abstrakt-operationelle fase. Svarer desuden til begreber som hypotetisk-deduktiv t\u00e6nkning eller hypotetisk-deduktiv metode.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"hypotetisk-deduktiv metode","term":"hypotetisk-deduktiv metode","term_display":"","alternates":["hypotetisk-deduktive","hypotetisk-deduktiv","hypotetisk-deduktive metoder"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p>Metode hvor forskeren&nbsp;frems\u00e6tter en hypotese, ofte p\u00e5 baggrund af observationer eller gode g\u00e6t. Herefter fors\u00f8ger forskeren&nbsp;at forudsige (deducere), hvilke konsekvenser hypotesen vil have, og til sidst testes hypotesen, f.eks. i et eksperiment.\r<\/p>\n<p>Hvis resultaterne af testen&nbsp;svarer til det, man forventede, er hypotesen bekr\u00e6ftet (verificeret) indtil videre. Svarer resultaterne derimod ikke til&nbsp;det forventede, er hypotesen afkr\u00e6ftet (falsificeret).\r<\/p>\n<\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"hysteri","term":"Hysteri","term_display":"","alternates":["hysterien"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p>\u00c6ldre betegnelse for en psykisk lidelse, hvor personen udvikler&nbsp;kropslige symptomer s\u00e5som lammelse, blindhed eller p\u00e5faldende kropspositioner, uden at der kan p\u00e5vises fysiske \u00e5rsager hertil. I dag benyttes dels betegnelsen&nbsp; <em>dissociative lidelser<\/em>,&nbsp;hvor&nbsp;personen ikke har kontakt med en fysisk eller psykisk del af sig selv, der herefter agerer uden om personens bevidsthed og kontrol, dels til <em>somatiseringstilstandene<\/em>. Om de hysteriforme personlighedstr\u00e6k anvendes i dag betegnelsen <em>histrionisk<\/em>. Begrebet &quot;hysterisk&quot;fra daglig tale har intet at g\u00f8re med den psykiske lidelse.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"id","term":"Id","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">I Freuds teori den impulsive del af personligheden, der er bygget op omkring seksual- og selvopretholdelsesdrifterne.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"identifikation","term":"Identifikation","term_display":"","alternates":["identicering"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Proces hvor en person indlever sig s\u00e5 meget i en anden person, at han eller hun begynder at overtage nogle af den andens egenskaber, holdninger&nbsp;og v\u00e6rem\u00e5der. Inden for psykoanalysen er identifikation desuden en forsvarsmekanisme, en &quot;identifikation med angriberen&quot;, hvor man forsvarer sig mod angsten for en bestemt person ved at identificere sig med vedkommende og udvikle positive f\u00f8lelser for vedkommende.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"identitet","term":"Identitet","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Enshed, lighed.&nbsp;Inden for psykologien skelner blandt andet Erik Erikson mellem to sider af identiteten. Der er&nbsp;jegidentiteten, der best\u00e5r i f\u00f8lelsen af at v\u00e6re i overensstemmelse med sig selv og sin krop og f\u00f8le, at man er den samme i dag, som man var i g\u00e5r p\u00e5 trods af de forandringer der sker med en. Desuden er der den sociale identitet, der best\u00e5r i at v\u00e6re i overenstemmelse med andre og tilh\u00f8re bestemte sociale grupper,&nbsp;som man identificerer sig med. De to dele af vores identitet kan i realiteten ikke adskilles.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"idiografisk","term":"Idiografisk","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Videnskabelige teorier som tager udgangspunkt i beskrivelsen af det s\u00e6regne eller enkeltst\u00e5ende tilf\u00e6lde. Modsat nomotetisk.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"idiosynkratisk","term":"Idiosynkratisk","term_display":"","alternates":["idiosynkratiske"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">1) Overf\u00f8lsomhed overfor bestemte ting 2) Individuel fork\u00e6rlighed for eller modvilje mod bestemte ting.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"idrtspsykologi","term":"Idr\u00e6tspsykologi","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Anvendelsesorienteret disciplin inden for psykologien, der besk\u00e6ftiger sig med mennesket og dets f\u00f8lelser, tanker og adf\u00e6rd i forbindelse med sport og fysisk aktivitet. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"imaginr","term":"Imagin\u00e6r","term_display":"","alternates":["imagin\u00e6re","imagination"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Forestilt, kun eksisterende i fantasien.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"imitation","term":"Imitation","term_display":"","alternates":["modelindl\u00e6ring"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Efterligning, modelindl\u00e6ring; udf\u00f8relse af handling man har iagttaget. Hos sp\u00e6dbarnet er imitation&nbsp;formodentlig b\u00e5de en social f\u00e6rdighed, der tidligt knytter b\u00e5nd mellem for\u00e6ldre og barn, og en indl\u00e6ringsf\u00e6rdighed, der betyder at sp\u00e6dbarnet l\u00e6rer mennesker og menneskelige adf\u00e6rdsm\u00f8nstre at kende ved at efterligne dem og benytte dem som model.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"implicit","term":"Implicit","term_display":"","alternates":["implicitte"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p>indbefattet, indirekte angivet (mods. eksplicit: udfoldet, udtrykkeligt, direkte angivet).&nbsp; <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"incest","term":"Incest","term_display":"","alternates":["incesten"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Seksuelt samkvem mellem n\u00e6rtbesl\u00e6gtede, f.eks. far og datter.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"incest-tabu","term":"Incest-tabu","term_display":"","alternates":["incesttabu","incesttabuet","incest-tabuet"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">N\u00e6sten universelt tabu der skal forhindre incest, dvs. seksuelt samkvem mellem n\u00e6rtbesl\u00e6gtede, f.eks. far og datter.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"incestus","term":"Incestu\u00f8s","term_display":"","alternates":["incestu\u00f8st"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Et udtryk for at noget har karakter af incest.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"indavl","term":"Indavl","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Parring mellem n\u00e6rtbesl\u00e6gtede (jf. Incest).<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"indikator","term":"Indikator","term_display":"","alternates":["indikatorer"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Tegn (p\u00e5 noget)<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"individualpsykologi","term":"Individualpsykologi","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Psykologi der studerer mennesket som enkeltv\u00e6sen i mods\u00e6tning til socialpsykologi eller massepsykologi, der typisk studerer grupper af mennesker.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"individuation","term":"Individuation","term_display":"","alternates":["individuationen"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">1) If\u00f8lge Mahler den gradvise udvikling af selvst\u00e6ndighed og identitet. 2) If\u00f8lge Jung selvets eller personlighedens modningsprocs og str\u00e6ben mod selvvirkeligg\u00f8relse.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"indlrt hjlpelshed","term":"Indl\u00e6rt hj\u00e6lpel\u00f8shed","term_display":"","alternates":["indl\u00e6rte hj\u00e6lpel\u00f8shed"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"MsoNormal\">En tilstand, hvor et menneske eller et dyr har l\u00e6rt at forholde sig passivt eller hj\u00e6lpel\u00f8st i bestemte situationer,&nbsp;ogs\u00e5 selv om det har muligheder for at \u00e6ndre eller undg\u00e5 situationen. Psykologen Martin Seligman, der udviklede teorien om indl\u00e6rt hj\u00e6lpel\u00f8shed, formoder, at depressioner og andre tilsvarende psykiske lidelser kan v\u00e6re et resultat af indl\u00e6rt hj\u00e6lpel\u00f8shed.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"indre arbejdsmodel","term":"Indre arbejdsmodel","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\"><span>Et s\u00e6t af forventninger til andre, som er bygget op omkring de tidlige relationer til omsorgspersonerne (tilknytningsfigurerne). <\/span><\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"indre billede","term":"Indre billede","term_display":"","alternates":["repr\u00e6sentation"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Barnet danner if\u00f8lge Mahler i 5 - 10 m\u00e5neders alderen et indre, mentalt billede af moderen, en mental repr\u00e6sentation, der kan tr\u00e6de i stedet for moderen, n\u00e5r hun ikke er til stede; jf. objektrelation.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"induktion","term":"Induktion","term_display":"","alternates":["Induktiv","induktive","induktiv"],"description":"<div class=\"csc-textpic csc-textpic-intext-right\"><div class=\"csc-textpic-imagewrap\" style=\"width:100px;\"><div class=\"csc-textpic-imagerow\" style=\"width:100px;\"><div class=\"csc-textpic-image csc-textpic-firstcol csc-textpic-lastcol\" style=\"width:100px;\"><div><img src="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/\&quot;typo3temp\/pics\/e4fb8410be.png\&quot;" width=\"100\" height=\"142\" alt=\"\" \/><\/div><\/div><\/div><div class=\"csc-textpic-imagerow\" style=\"width:100px;\"><div class=\"csc-textpic-image csc-textpic-firstcol csc-textpic-lastcol\" style=\"width:100px;\"><div><img src="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/\&quot;typo3temp\/pics\/12db54af07.png\&quot;" width=\"100\" height=\"75\" alt=\"\" \/><\/div><\/div><\/div><div class=\"csc-textpic-imagerow\" style=\"width:100px;\"><div class=\"csc-textpic-image csc-textpic-firstcol csc-textpic-lastcol\" style=\"width:100px;\"><div><img src="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/\&quot;typo3temp\/pics\/1cc8f0f6e4.png\&quot;" width=\"100\" height=\"71\" alt=\"\" \/><\/div><\/div><\/div><\/div><div class=\"csc-textpic-text\"><p>Slutningsform, hvor man p\u00e5 baggrund af erfaringer slutter fra et begr\u00e6nset antal enkelttilf\u00e6lde til alle tilf\u00e6ldene (mods. deduktion).<\/p><\/div><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"infantil","term":"Infantil","term_display":"","alternates":["infantile"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Barnlig, umoden.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"inkarnation","term":"Inkarnation","term_display":"","alternates":["inkarnere","inkarnerer"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Legemligg\u00f8relse. At noget fremtr\u00e6der i legemlig eller menneskelige skikkelse.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"integration","term":"Integration","term_display":"","alternates":["integrere","integrationen"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">At samle til en helhed (af lat. <em>integratio<\/em>, af <em>integrare<\/em> &quot;g\u00f8re hel&quot;). En proces, der forener adskilte enheder og skaber en st\u00f8rre helhed. Begrebet benyttes ofte&nbsp;om etniske minoritetsgrupper,&nbsp;der tilpasser sig til de kulturelle forhold i en majoritetskultur.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"intentionel","term":"Intentionel","term_display":"","alternates":["intentionelle"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Med hensigt; tilsigtet, viljesbestemt.&nbsp;&nbsp;<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"intentionel kommunikation","term":"Intentionel kommunikation","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\"><span>En signalerende adf\u00e6rd, hvor senderen p\u00e5 forh\u00e5nd er bevidst om den virkning, som signalet vil have p\u00e5 modtageren. Hos sp\u00e6dbarnet optr\u00e6der der intentionel kommunikation efter ti-m\u00e5neders alderen. Barnet kan f.eks. bede moderen om en ting, hun holder i h\u00e5nden, ved at lave gribebev\u00e6gelser og se frem og tilbage mellem moderens ansigt og tingen. Barnet viser med andre ord, det har intentioner og opfatter moderen som en, der forst\u00e5r dets signaler<\/span><\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"internaliserende","term":"Internaliserende","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Indadreagerende. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"internalisering","term":"Internalisering","term_display":"","alternates":["internaliseres"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Indlemmelse; at g\u00f8re noget ydre til noget indre.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"interpersonel","term":"Interpersonel","term_display":"","alternates":["interpersonelle"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">om processer eller samspil, der foreg\u00e5r mellem mennesker.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"introjektion","term":"Introjektion","term_display":"","alternates":["introjicere","introjiceret","introjektioner","introjektionen"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Indlevelse i en anden persons m\u00e5de at v\u00e6re p\u00e5, s\u00e5 man kan siges at have indoptaget (introjiceret) denne person i sit eget jeg. Jf. identifikation.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"introvert","term":"Introvert","term_display":"introverte","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Indadvendt, indadrettet (mods. ekstrovert).<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"intuition","term":"Intuition","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Det umiddelbart at fornemme en sammenh\u00e6ng eller helhed uden en forudg\u00e5ende analyse.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"intuitiv tnkning","term":"Intuitiv t\u00e6nkning","term_display":"","alternates":["intuitive t\u00e6nkning","intuitivt","intuitiv"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">T\u00e6nkning der finder sted umiddelbart og uden forudg\u00e5ende analyse. Hos Piaget den erkendelsesm\u00e5de, typisk for barnet p\u00e5 2-6 \u00e5r, der er karakteriseret ved, at bed\u00f8mmelser er st\u00e6rkt afh\u00e6ngige af det direkte iagttagne. Barnet kommer ofte til at slutte for hurtigt fra en enkelt del af en situation eller ting til helheden. Eller anderledes udtrykt: Barnet har en tendens til kun at l\u00e6gge v\u00e6gt p\u00e5 enkelte i\u00f8jnefaldende tr\u00e6k ved en situation og lade andre ude af betragtning. Derved bliver det f.eks. ikke muligt for barnet at opfatte, at nogle egenskaber ved ting er konstante, mens andre forandrer sig. Derved bliver barnets evne til konservation&nbsp;&nbsp;mangelfuld.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"irreversibel","term":"Irreversibel","term_display":"","alternates":["irreversibel t\u00e6nkning"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Ikke reversibel; som kun forl\u00f8ber i en retning og ikke kan vendes og forl\u00f8be modsat.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"isselap","term":"Isselap","term_display":"","alternates":["Parietallap"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(parietallap) Den ene af hjernebarkens fire dele. De andre er nakkelap, tindingelap og pandelap. F\u00f8leindtryk fra huden bliver behandlet i isselappen, mens isselappen er ogs\u00e5 involveret i vores opm\u00e6rksomhed og i sproglige processer.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"jonsson, gustav","term":"Jonsson, Gustav","term_display":"","alternates":["Gustav Jonsson"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(1907-1994) Svensk b\u00f8rnepsykiater, socialp\u00e6dagog og samfundsdebatt\u00f8r. Lancerede i 1967 begrebet social arv i sin doktordisputat &quot;Kriminelle drenge, deres for\u00e6ldre og bedstefor\u00e6ldre&quot;. Udgav i 1969 bogen: &quot;De tre ord: Den sociale arv&quot;.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"kampflugt-reaktion","term":"Kamp\/flugt-reaktion","term_display":"","alternates":["Kamp\/flugt-mekanisme","kamp og flugt reaktion"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Hvis man bliver udsat for en pludselig \u00e6ndring i omgivelserne, reagerer man med \u00f8get opm\u00e6rksomhed, en kortvarig neds\u00e6ttelse af pulsfrekvens, blodtryk og muskelsp\u00e6nding, der derefter bliver fulgt af \u00f8get pulsfrekvens, stigende blodtryk, blodet g\u00e5r til de yderste muskler, ford\u00f8jelsesprocessen g\u00e5r i st\u00e5, vejrtr\u00e6kningen g\u00e5r hurtigere og iltproduktionen stiger. Dette m\u00f8nster er blevet kaldt &quot;kamp\/flugt- reaktionen&quot;, fordi det fysisk set kan siges at forberede organismen p\u00e5 kamp eller flugt. Kamp\/flugt reaktionen er bl.a. virksom i stress-situationer - dvs. i situationer som organismen ikke kan tilpasse sig. Selve reaktionen udl\u00f8ses ved at hypotalamus med hypofysen (se: hypofyse) som mellemstation giver besked til binyremarven om bl.a. at udskille adrenalin og noradrenalin.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"katatoni","term":"Katatoni","term_display":"","alternates":["Kataton"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Sygelig tilstand, kan v\u00e6re et&nbsp;af symptomerne p\u00e5 skizofreni. Patienten bev\u00e6ger sig stift eller indtager en kunstig eller ubev\u00e6gelig stilling.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"kategoriale flelser","term":"Kategoriale f\u00f8lelser","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Se grundl\u00e6ggende f\u00f8lelser.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"kausalforklaring","term":"Kausalforklaring","term_display":"","alternates":["kausalforklaringer","kausale forklaringer","kausalitet"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">\u00c5rsagsforklaring.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"kinetisk","term":"Kinetisk","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Vedr\u00f8rende bev\u00e6gelser, herunder kroppens bev\u00e6gelser.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"kinstetisk","term":"Kin\u00e6stetisk","term_display":"","alternates":["kin\u00e6stetiske"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Vedr\u00f8rende muskel- og bev\u00e6gelsessansen.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"klassisk betingning","term":"Klassisk betingning","term_display":"","alternates":["klassiske betingning","klassiske betingninger","pavlovsk betingning","pavlovske","klassisk betinget","klassisk betingede"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(pavlovsk betingning) Indl\u00e6ring via simpel association mellem to stimuli, der optr\u00e6der n\u00e6r hinanden.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"klinisk","term":"Klinisk","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">behandlingsm\u00e6ssigt.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"klinisk psykologi","term":"Klinisk psykologi","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Omr\u00e5de inden for den anvendte psykologi; klinisk psykologi besk\u00e6ftiger sig med psykiske sygdomme.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"kognition","term":"Kognition","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Psykisk proces som vedr\u00f8rer t\u00e6nkning eller perception. Erhvervelse og anvendelse af viden og erfaring.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"kognitionspsykologi","term":"Kognitionspsykologi","term_display":"","alternates":["kognitionsforskningen","kognitionsforskning","kognitionspsykologien"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Studiet af kognitive processer hos mennesker, dyr og maskiner.&nbsp; Kognitive processer er bl.a. t\u00e6nkning, perception, opm\u00e6rksomhed, sprog&nbsp;og hukommelse. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"kognitiv","term":"Kognitiv","term_display":"","alternates":["kognitive"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(cognitio: latin for indl\u00e6ring, opfattelse, forst\u00e5else) Vedr\u00f8rende t\u00e6nkningen og de intellektuelle funktioner. Kognitive processer er bl.a t\u00e6nkning, perception, sprog og hukommelse.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"kognitiv psykologi","term":"Kognitiv psykologi","term_display":"","alternates":["kognitive psykologi"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p>Psykologisk retning der fokuserer p\u00e5 menneskets intellektuelle processer: sansning, perception, t\u00e6nkning og sprog; voksede frem i 1950'erne som en reaktion p\u00e5 behaviorismen ved at fokusere p\u00e5&nbsp;de indre, mentale processers betydning for menneskets adf\u00e6rd.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"kognitiv terapi","term":"Kognitiv terapi","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Kognitiv terapi er en terapiform, der tager udgangspunkt i&nbsp;og fors\u00f8ger at \u00e6ndre den m\u00e5de, man t\u00e6nker p\u00e5 i&nbsp;de situationer, man befinder sig i. Den m\u00e5de man t\u00e6nker p\u00e5, har nemlig afg\u00f8rende betydning for, hvordan man vurderer og oplever sig selv og en given situation.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"kognitivt skema","term":"Kognitivt skema","term_display":"","alternates":["kognitive skemaer","kognitive skema"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">En systematiseret og almengjort viden, der er uddraget af flere tidligere erfaringer p\u00e5 et bestemt omr\u00e5de og som benyttes som et grundm\u00f8nster til at klassificere og tolke nye erfaringer med; essensen af erfaringer gjort p\u00e5 et bestemt omr\u00e5de.&nbsp;&nbsp;&nbsp; <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"kollektivt ubevidste","term":"Kollektivt ubevidste","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Hos Carl Gustav Jung den tese, at menneskers har et f\u00e6lles ubevidste.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"komparativ psykologi","term":"Komparativ psykologi","term_display":"","alternates":["komparative psykologi"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Sammenlignende studie af forskellige arters psykologiske og adf\u00e6rdsm\u00e6ssige m\u00f8nstre. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"komplementr","term":"Komplement\u00e6r","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Som tilsammen danner et hele, som modsvarer hinanden.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"konfiguration","term":"Konfiguration","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Sammenstillingen af enheder til et m\u00f8nster.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"konkret tnkning","term":"Konkret t\u00e6nkning","term_display":"","alternates":["konkrete t\u00e6nkning","konkret tankegang","konkrete tankegang"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">1) t\u00e6nkning i specifikke ting (som fx. p\u00e6rer, \u00e6bler, bananer) i mods\u00e6tning til t\u00e6nkning i kategorier 2) t\u00e6nkning der f\u00f8rst og fremmest h\u00e6fter sig ved det konkret iagttagelige (jf. fremtoningsbundet). <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"konservation","term":"Konservation","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Bevarelse; If\u00f8lge Piaget muligheden for at opfatte og fastholde tings egenskaber som konstante eller ikke varierende, selv om tingen underg\u00e5r \u00e6ndringer; F.eks. opfatte at samme klump ler vejer lige meget selv om den omformes p\u00e5 forskellig m\u00e5de. Eller anderledes sagt: at konservere betyder at kunne opleve, at visse egenskaber (f.eks. m\u00e6ngde, antal, l\u00e6ngde) ved en ting forbliver de samme, selv om tingene underg\u00e5r forskellige forandringer. Se: konkret-operationelle fase.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"konstitutionel","term":"Konstitutionel","term_display":"","alternates":["Konstitutionelt"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Stabil (ofte i betydningen arvelig) egenskab eller forstyrrelse&nbsp;hos en person eller en gruppe.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"kontaktadfrd","term":"Kontaktadf\u00e6rd","term_display":"","alternates":["kontaktadf\u00e6rden"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(tilknytningsadf\u00e6rd) En&nbsp;adf\u00e6rd der tilstr\u00e6ber, at en person opretholder en t\u00e6t kontakt med omsorgspersonerne;&nbsp;kontaktadf\u00e6rden kan hos b\u00f8rn bl.a. komme til udtryk i form af gr\u00e5d, smil, kalden, klyngen, &quot;f\u00f8lge-efter-adf\u00e6rd&quot; eller protest n\u00e5r det bliver ladt alene eller sammen med fremmede.&nbsp;<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"kontekst","term":"Kontekst","term_display":"","alternates":["kontekstuel","kontekstuelle","konteksten"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Den sammenh\u00e6ng i hvilken en h\u00e6ndelse finder sted; omgivelser, milj\u00f8.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"kontinuitet","term":"Kontinuitet","term_display":"","alternates":["Kontinuert"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Sammenh\u00e6ng, sammenh\u00e6ngende.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"kontrolleret proces","term":"Kontrolleret proces","term_display":"","alternates":["kontrollerede processer"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Proces eller f\u00e6rdighed vi benytter os af, n\u00e5r vi besk\u00e6ftiger os med noget nyt eller vanskeligt, som kr\u00e6ver al vores opm\u00e6rksomhed.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"korrelation","term":"Korrelation","term_display":"","alternates":["korrellere","korrellerer","korrelerede","korrelationer"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Statistisk sammenh\u00e6ng, forbindelse.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"korttidshukommelse","term":"Korttidshukommelse","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Den del af hukommelsen hvor information opbevares kortvarigt i en periode fra nogle sekunder til enkelte minutter og hurtigt kan forsvinde, hvis anden information kr\u00e6ver opm\u00e6rksomhed. Jf. arbejdshukommelse.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"krisepsykologi","term":"Krisepsykologi","term_display":"","alternates":["krisepsykolog","krisepsykologer"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Anvendelsesorienteret psykologisk disciplin, der arbejder med behandling af mennesker, der har v\u00e6ret udsat for kriser og katastrofer.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"kritisk periode","term":"Kritisk periode","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Periode i individets udvikling som er afg\u00f8rende for indl\u00e6ringen af bestemte f\u00e6rdigheder. L\u00e6rer individet ikke de p\u00e5g\u00e6ldende f\u00e6rdigheder i den kritiske periode vil udviklingen af disse f\u00e6rdigheder blive h\u00e6mmet, og det vil ikke senere v\u00e6re muligt at indhente det fors\u00f8mte. Begrebet stammer dels fra den etologiske forskning, dels fra embryologien. I dag taler man inden for udviklingspsykologien ikke l\u00e6ngere om kritiske perioder, men om sensitive perioder, hvor barnet er s\u00e6rligt parat til at l\u00e6re bestemte f\u00e6rdigheder, men det er ikke s\u00e5ledes at muligheden for at l\u00e6re disse f\u00e6rdigheder er tabt for altid, hvis ikke de indl\u00e6res i den p\u00e5g\u00e6ldende periode.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"kromosom","term":"Kromosom","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Tr\u00e5dagtige strukturer i cellekernen, der lagrer og sender genetisk information; b\u00e6rer af arveanl\u00e6ggene.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"kubus","term":"Kubus","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Form som en terning.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"kulturhistorisk skole","term":"Kulturhistorisk skole","term_display":"Den kulturhistoriske skole","alternates":["kulturhistoriske skole"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Retning inden for psykologien, der har sine r\u00f8dder i den sovjetiske psykologi, repr\u00e6senteret ved is\u00e6r L.S. Vygotsky, A. Luria og A.N. Leontjev. Skolen blev grundlagt i 1920\u2019erne.&nbsp;Psykens udvikling er set med kulturhistoriske briller knyttet b\u00e5de til den historisk-kulturelle udvikling og til naturen. Retningen opstod&nbsp;bl.a. som en reaktion mod&nbsp;forestillinger om psyken som noget naturgivet og individbundet.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"kulturpsykologi","term":"Kulturpsykologi","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Studiet af den rolle, kulturen spiller for menneskets psykiske liv.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"kulturrelativisme","term":"Kulturrelativisme","term_display":"","alternates":["kulturrelativistisk"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">L\u00e6ren om at&nbsp;samfund og kulturer er kvalitativt forskellige, og at de hver is\u00e6r bedst kan forst\u00e5s p\u00e5 deres egne pr\u00e6misser. Benyttes ofte som begrebsmods\u00e6tning til etnocentrisme.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"knsidentitet","term":"K\u00f8nsidentitet","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">En persons opfattelse af og accept af at tilh\u00f8re et bestemt biologisk k\u00f8n.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"knsrolle","term":"K\u00f8nsrolle","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Det s\u00e6t af forventninger og normer der fra samfundets og de sociale omgivelsers side rettes mod m\u00e6nd og kvinder om at opf\u00f8re sig og&nbsp;handle p\u00e5 bestemte m\u00e5der.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"knsskema","term":"K\u00f8nsskema","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\"><span>Kognitivt skema hvorigennem mennesker fortolker sig selv og andre ud fra k\u00f8nnet som en central kategori.<\/span><\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"knsstereotyp","term":"K\u00f8nsstereotyp","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(k\u00f8nsrolleopfattelse) Alment udbredt opfattelse af hvilke egenskaber og hvilken adf\u00e6rd, der er typisk for henholdsvis m\u00e6nd og kvinder.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"knstrk","term":"K\u00f8nstr\u00e6k","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Man skelner mellem de&nbsp;<em>prim\u00e6re k\u00f8nstr\u00e6k, hvor<\/em>&nbsp;pigerne f\u00e5r menstruation og drengene s\u00e6dproduktion. Hertil kommer de<em> sekund\u00e6re k\u00f8nstr\u00e6k med udvikling&nbsp;<\/em>af bryster, k\u00f8nsh\u00e5r, stemme- og kropsforandringer.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"langtidshukommelse","term":"Langtidshukommelse","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Den del af hukommelsen, hvor informationer kan lagres i&nbsp; timer eller hele livet. Her findes den samlede m\u00e6ngde af viden, erindringer og f\u00e6rdigheder som et menneske r\u00e5der over.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"latens","term":"Latens","term_display":"","alternates":["latensperiode","latensperioden","latensfasen","latensfase"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Fase fra 6 til 12 \u00e5r hvor&nbsp;barnets seksualitet if\u00f8lge Freud forl\u00f8ber latent eller skjult, dvs. har et roligere forl\u00f8b&nbsp;inden den p\u00e5 ny dukker op med stor styrke i puberteten.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"lateralisering","term":"Lateralisering","term_display":"","alternates":["laterialiseret"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Inden for neuropsykologien taler man om lateralisering, n\u00e5r en funktion er knyttet&nbsp;til enten den ene eller den anden hjernehalvdel. S\u00e5ledes vil den venstre hjernehalvdel typisk v\u00e6re dominant for sprogfunktioner, mens h\u00f8jre hjernehalvdel&nbsp;typisk vil v\u00e6re dominant for visuospatiale (visuelt-rumlige) funktioner.&nbsp; <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"libido","term":"Libido","term_display":"","alternates":["libidoen"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p>(lat. 'lyst, beg\u00e6r, drift')&nbsp;If\u00f8lge Freud seksualdriftens psykiske energi.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"lillehjerne","term":"Lillehjerne","term_display":"","alternates":["cerebellum"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(cerebellum) Struktur f\u00e6stnet til hjernestammen, der s\u00f8rger for at koordinere muskelbev\u00e6gelser. Initiativet til bev\u00e6gelserne kan komme fra h\u00f8jere niveauer i hjernen, men selve koordinationen og finindstillingen af det n\u00f8dvendige muskelarbejde kommer fra lillehjernen.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"limbiske system","term":"Limbiske system","term_display":"","alternates":["limbisk system"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Det limbiske system omfatter en gruppe af hjernestrukturer - herunder amygdala, hippocampus, septum og de basale ganglier - der&nbsp;regulerer f\u00f8lelsesm\u00e6ssige tilstande, hukommelse og visse aspekter&nbsp;af kroppens bev\u00e6gelser.&nbsp;Nogle forfattere, heriblandt MacLean, inkluderer talamus&nbsp;og hypotalamus&nbsp;i det limbiske system.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"logisk tnkning","term":"Logisk t\u00e6nkning","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">T\u00e6nkning der f\u00f8lger logiske regler; If\u00f8lge Piaget udvikles logisk t\u00e6nkning fra omkring 7-\u00e5rs alderen i to faser. F\u00f8rst den konkret-operationelle fase, hvor den logiske t\u00e6nkning udf\u00f8res i forhold til iagttagelige forhold og dern\u00e6st den abstrakt-operationelle fase&nbsp;fra omkring 12-\u00e5rs alderen, hvor den logiske t\u00e6nkning ogs\u00e5 anvendes p\u00e5 hypotetiske, dvs. ikke iagttagelige forhold. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"lokallogisk","term":"Lokallogisk","term_display":"","alternates":["lokallogik"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">\u00c9n logik bruges i en situation og en anden logik bruges i en anden situation, ogs\u00e5 selv om de skulle stride mod hinanden (jf. situationsbundethed).<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"lorenz, konrad","term":"Lorenz, Konrad","term_display":"","alternates":["Konrad Lorenz"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">&nbsp;(1903-1989)<strong> <\/strong>\u00d8strigsk psykolog; pioner inden for etologien; bl.a. kendt for sine unders\u00f8gelser af pr\u00e6gning hos dyr.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"luria, a.r.","term":"Luria, A.R.","term_display":"","alternates":["Luria"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(1902-1977)<strong> <\/strong>Sovjetisk neuropsykolog. Is\u00e6r kendt for sine unders\u00f8gelser af sammenh\u00e6ngen mellem hjerneskader og sproglige forstyrrelser og for sine teorier om hjernens funktionsm\u00e5der. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"lystprincippet","term":"Lystprincippet","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Primitiv str\u00e6ben efter \u00f8jeblikkelig lysttilfredsstillelse. Trangen til at s\u00f8ge lyst og undg\u00e5 ulyst.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"lngdesnitsundersgelse","term":"L\u00e6ngdesnitsunders\u00f8gelse","term_display":"","alternates":["l\u00e6ngdesnitsunders\u00f8gelser","longitudinalunders\u00f8gelse","prospektiv unders\u00f8gelse"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Unders\u00f8gelse der f\u00f8lger en veldefineret gruppe af mennesker over tid, ofte gennem flere eller mange \u00e5r,&nbsp;med henblik p\u00e5 at bestemme udviklingen af et eller flere f\u00e6nomener.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"lring","term":"L\u00e6ring","term_display":"","alternates":["indl\u00e6ring"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">1) Tilegnelse af adf\u00e6rd, f\u00e6rdigheder, viden og holdninger. 2) En proces der f\u00f8rer til en varig adf\u00e6rds- eller kapacitets\u00e6ndring, og som ikke skyldes glemsel, biologisk modning eller aldring.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"magisk tnkning","term":"Magisk t\u00e6nkning","term_display":"","alternates":["magisk tankegang","magiske t\u00e6nkning"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p>1) forestilling om at man&nbsp;ved hj\u00e6lp af forskellige ritualer, ord eller symbolske handlinger&nbsp;p\u00e5 afstand kan p\u00e5virke omgivelserne 2) t\u00e6nkning hos barnet mellem 3 og 5 \u00e5r, hvor barnet tilskriver sig selv og andre overnaturlige kr\u00e6fter.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"mahler, margaret s.","term":"Mahler, Margaret S.","term_display":"","alternates":["Mahler","Margaret Mahler"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(1897-1985)<strong> <\/strong>\u00d8strigsk-amerikansk psykiater, der is\u00e6r har forsket i udviklingen af det lille barns relationer til omsorgspersonerne (objektrelation); hun opdeler den tidlige udvikling i tre faser, autistisk fase, symbiotiske fase og endelig en separations-individuationsfase, som yderligere inddeles i fire underfaser.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"mediepsykologi","term":"Mediepsykologi","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Anvendelsesorienteret disciplin indenfor psykologien, der besk\u00e6ftiger sig med&nbsp;mediernes indvirkning p\u00e5 menneskers bevidsthed, f\u00f8lelser og adf\u00e6rd. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"mediering","term":"Mediering","term_display":"","alternates":["Medierende"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Udligning, formidlende processer.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"metafor","term":"Metafor","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Billedligt udtryk, hvor man erstatter selve sagen med et billedligt udtryk.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"middeltal","term":"Middeltal","term_display":"","alternates":["middeltallet"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(gennemsnit) tal som fremkommer ved at man l\u00e6gger alle resultater i en unders\u00f8gelse sammen og dividerer med antallet.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"midthjerne","term":"Midthjerne","term_display":"","alternates":["midthjernen"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(mesencephalon) Omfatter bl.a. det retikul\u00e6re aktiveringssystem&nbsp;(RAS), der er central for vores opm\u00e6rksomhed og koncentration.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"modkontrol","term":"Modkontrol","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Straf i indl\u00e6ringssituationer kan if\u00f8lge behaviorismen f\u00f8re til modkontrol i form af, at den straffede enten g\u00e5r til angreb eller flygter.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"mono-kausalitet","term":"Mono-kausalitet","term_display":"","alternates":["monokausalitet","monokausale","mono-kausale"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">forklaringer der bygger p\u00e5 en enkelt \u00e5rsag; i mods\u00e6tning til multikausale forklaringer der bygger p\u00e5 mange \u00e5rsager.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"motivationssystem","term":"Motivationssystem","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">En r\u00e6kke medf\u00f8dte handletendenser, der kommer til udtryk i adf\u00e6rden og er skabt til at underst\u00f8tte behovene og s\u00f8rge for tilfredsstillelsen af dem.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"motorisk","term":"Motorisk","term_display":"","alternates":["motoriske"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Vedr\u00f8rende en organismes bev\u00e6gelser.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"mr-scanner","term":"MR-scanner","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">MR1-teknik; metode til unders\u00f8gelse af forhold ved hjernen ved at magnetiske str\u00e5ler passerer gennem den.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"multikausalitet","term":"Multikausalitet","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">forklaringer der bygger p\u00e5 mange \u00e5rsager; i mods\u00e6tning til monokausale forklaringer der bygger p\u00e5 en enkelt \u00e5rsag.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"myelin","term":"Myelin","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">En vigtig komponent i nervesystemets funktion udg\u00f8res af myelinet, som er en isolerende substans omkring nervecellen, der g\u00f8r at information mellem nervecellerne foreg\u00e5r korrekt. De enkelte nervebaners myelinisering sker lige fra fosterstadiet i en forudbestemt r\u00e6kkef\u00f8lge fra de \u00e6ldste til de nyeste dele (jf. MacLeans hjernemodel). Det betyder f.eks. at det nyf\u00f8dte sp\u00e6dbarns sutte- og orienteringsrefleks fungerer, mens de hjernestrukturer, der f.eks. styrer finmotorikken eller sproget, endnu ikke fungerer.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"nakkelap","term":"Nakkelap","term_display":"","alternates":["Occipitallap","nakkelapper"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(occipitallap) Den ene af hjernebarkens fire dele. De andre er isselap, tindingelap og pandelap Synsindtryk g\u00e5r til nakkelapperne.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"narcissisme","term":"Narcissisme","term_display":"","alternates":["Narcissistisk"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Udtrykket stammer fra den gr\u00e6ske mytologi, hvor den smukke yngling Narkissos forelsker sig i sit eget spejlbillede og d\u00f8r. Ofte benyttes begrebet om st\u00e6rk selvoptagethed og selvdyrkelse. Inden for psykoanalysen benyttes betegnelsen <em>prim\u00e6r narcissisme<\/em>, der henviser til den tidligste udviklingsfase, hvor barnet oplever sig alm\u00e6gtigt (omnipotent), idet det endnu ikke skelner mellem sig selv og moderen.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"narrativ","term":"Narrativ","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Fort\u00e6lling.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"naturlig udvlgelse","term":"Naturlig udv\u00e6lgelse","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Det f\u00e6nomen, at de individer af en art, der er bedst tilpasset deres milj\u00f8, har de st\u00f8rste overlevelseschancer. Princip hos Charles Darwin. Alle individer af en art varierer i deres medf\u00f8dte udstyr, hvilket bevirker at nogen er bedre tilpasset milj\u00f8et end andre og derfor har bedre overlevelseschancer og dermed ogs\u00e5 st\u00f8rre chancer for at reproducere sig selv og f\u00f8re deres fordelagtige gener videre til n\u00e6ste generation.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"negativ forstrkning","term":"Negativ forst\u00e6rkning","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Noget ubehageligt fjernes. Behavioristisk udtryk.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"neglect","term":"Neglect","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Neglect skyldes skader i isselappen og betyder, at personen mangler fornemmelse af sin ene kropshalvdel og af omgivelserne p\u00e5 samme side. Det kan betyde, at personen kun barberer sig i den ene side af ansigtet, ikke ser trafikken i den ene side, n\u00e5r han k\u00f8rer i bil eller p\u00e5 cykel, eller kun spiser maden p\u00e5 den ene halvdel af tallerkenen.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"neurologi","term":"Neurologi","term_display":"","alternates":["neurologiske"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">L\u00e6ren om nervesystemet og dets sygdomme.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"neurologisk","term":"Neurologisk","term_display":"","alternates":["neurologiske"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Vedr\u00f8rerende nervesystemets opbygning og reaktionsm\u00e5de.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"neuron","term":"Neuron","term_display":"","alternates":["hjernecelle","hjerneceller","neuroner"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Nervecelle i hjernen, der modtager og sender information.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"neuropsykologi","term":"Neuropsykologi","term_display":"","alternates":["neuropsykologer"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Anvendelsesorienteret psykologisk disciplin, der besk\u00e6ftiger sig med, hvordan menneskers&nbsp;f\u00f8lelsesliv, t\u00e6nkning og adf\u00e6rd styres og p\u00e5virkes af processer i hjernen.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"neuroser","term":"Neuroser","term_display":"","alternates":["Nerv\u00f8se lidelser","neurose","neurotisk","neurotiske","neuroser"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p>Neuroser er psykiske&nbsp;lidelser med fysiske og psykiske symptomer, der prim\u00e6rt har psykologiske \u00e5rsager; Lidelserne er som regel langvarige og forbundet med angst. Begrebet neurose benyttes ikke l\u00e6ngere i de psykiatriske diagnosesystemer, men falder i dag prim\u00e6rt ind under kategorien &quot;nerv\u00f8se og stressrelaterede tilstande.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"neurotransmitter","term":"Neurotransmitter","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Kemikalie, der udskilles af neuronerne i synapsen med henblik p\u00e5 at vidergive information til andre neuroner. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"nomotetisk","term":"Nomotetisk","term_display":"","alternates":["nomotetiske"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">En nomotetisk disciplin besk\u00e6ftiger sig med almene sandheder og bestr\u00e6ber sig p\u00e5 at opstille generelle lovm\u00e6ssigheder. Modsat idiografisk.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"non-verbal kommunikation","term":"Non-verbal kommunikation","term_display":"","alternates":["kropssprog"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(kropssprog) Kommunikation ved hj\u00e6lp af ikke-sproglige signaler, f.eks. mimik og gestik.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"normalfordeling","term":"Normalfordeling","term_display":"","alternates":["normalfordelingskurve","bell curve","Gauss' fordelingskurve"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Typisk forekommende statistisk fordeling. Afsat i et koordinatsystem har den form som en klokkeformet kurve (bell curve), der er symmetrisk omkring middeltallet Af f\u00e6nomener der er normalt fordelt kan n\u00e6vnes legemsh\u00f8jde og fodl\u00e6ngde.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"objekt","term":"Objekt","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\"><span>Person, ting eller sagforhold der er genstand for iagttagelse.<\/span><\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"objektkonstans","term":"Objektkonstans","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Hos Mahler barnets evne til at fastholde det indre billede af omsorgspersonen, selv om denne ikke er til stede. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"objektpermanens","term":"Objektpermanens","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Objektbegreb; hos Piaget forst\u00e5elsen af at tingene forts\u00e6tter med at eksistere, selv om de er ude af syne. F\u00f8r 8-m\u00e5neders alderen taber barnet interessen for ting, der er ude af syne, og det leder ikke efter dem. Men omkring 8-m\u00e5neders alderen begynder barnet if\u00f8lge Piaget at forst\u00e5, at ting ikke forsvinder, bare fordi man ikke kan se dem. Det reagerer ikke l\u00e6ngere med &quot;ude af \u00f8je ude af sind&quot;. Barnet leder nu aktivt efter ting, der er blevet gemt for det. Det er i f\u00e6rd med at udvikle en begyndende objektpermanens. Men objektpermanensen er if\u00f8lge Piaget endnu ikke fuldt udviklet. Gemmer man nogle gange en bold under en pude (A), vil barnet l\u00f8fte puden for at f\u00e5 fat i den, men gemmer man derefter, mens barnet ser p\u00e5, bolden under en anden pude (B), vil barnet stadigv\u00e6k lede under den f\u00f8rste pude (A). F\u00f8rst omkring 18-24 m\u00e5neders alderen beg\u00e5r barnet ikke l\u00e6ngere denne fejl. Det er f\u00f8rst nu i besiddelse af en fuldt udviklet objektpermanens if\u00f8lge Piaget. Nyere unders\u00f8gelser, hvor man ikke bruger barnets motoriske handlinger som indikator for, hvad det kan, men f.eks. pr\u00e6senterer barnet for uventede eller umulige begivenheder, peger dog p\u00e5, at barnet begynder at udvikle objektpermanens tidligere end Piaget mente (Baillargeon, 1987). En enkelt unders\u00f8gelse&nbsp; (Donaldson, 1998) viser, at b\u00f8rn i 5-m\u00e5neders alderen, der bliver udsat for pludseligt m\u00f8rke, r\u00e6kker ud efter objekter, de har set umiddelbart inden. Det peger p\u00e5 at objektpermanens i et eller andet omfang optr\u00e6der forholdsvis tidligt hos sp\u00e6dbarnet, selv om det ikke afsl\u00f8res i barnets motoriske adf\u00e6rd.&nbsp;<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"objektrelation","term":"Objektrelation","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Sp\u00e6dbarnet udvikler en relation til omsorgspersonen (objekt); Relationen udvikles ved at barnet danner et indre billede&nbsp;af personen, som kan tr\u00e6de i stedet for omsorgspersonen, n\u00e5r hun ikke er til stede; jf. indre billede.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"objektrelationsteori","term":"Objektrelationsteori","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">En meget forskelligartet gruppe af&nbsp; psykoanalytikere er de s\u00e5kaldte objektrelationsteoretikere, hvortil der bl.a. h\u00f8rer navne som Klein, Balint, Kernberg, Bowlby og Mahler. For dem alle g\u00e6lder det, at de betoner barnets evne til at relatere sig til et andet menneske (objekt); Objektrelationsteoretikerne l\u00e6gger mindre v\u00e6gt end Freud p\u00e5 seksualdrifternes betydning for forholdet mellem barn og omsorgsperson og st\u00f8rre v\u00e6gt p\u00e5 barnets evne til at relatere\/knytte sig til omsorgspersonen. Barnet f\u00f8des ikke blot som et lysts\u00f8gende, men ogs\u00e5 som et objekts\u00f8gende v\u00e6sen.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"odds-ratio","term":"Odds-ratio","term_display":"","alternates":["overrisiko","overhyppighed","den relative risiko","odds-ratio-v\u00e6rdi","odds-ratio-v\u00e6rdien"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p>(den relative risiko, overrisiko)&nbsp;Udtryk for hvor meget st\u00f8rre risikoen er, hvis man er i en bestemt risikogruppe, end hvis man ikke er i risikogruppen. Odds-ratio-v\u00e6rdien siger noget om, hvor meget st\u00f8rre sandsynligheden i en risikogruppe er for f.eks. at f\u00e5 en sygdom end sandsynligheden er for at f\u00e5 den i en ikke-risikogruppe. Den siger ikke noget om at sandsynligheden for at f\u00e5 den er stor.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"omnipotens","term":"Omnipotens","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Storhedsforestillinger, almagt.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"ontogenese","term":"Ontogenese","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Et individs eller en organismes udviklingshistorie fra undfangelse til voksenstadiet.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"ontologi","term":"Ontologi","term_display":"","alternates":["ontologisk","ontologiske"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">l\u00e6ren om det v\u00e6rende, l\u00e6ren om tilv\u00e6relsens grundl\u00e6ggende principper.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"operant betingning","term":"Operant betingning","term_display":"","alternates":["operante betingning","operante betingninger","operant betinget","instrumentel betingning"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(instrumentel betingning) Indl\u00e6ring via straf og bel\u00f8nning. Oplever vi konsekvenserne af vores adf\u00e6rd som positive, sker der en indl\u00e6ring af adf\u00e6rden - dvs. at sandsynligheden stiger for at vi i lignende situationer udviser samme adf\u00e6rd. Oplever vi omvendt konsekvenserne af vores adf\u00e6rd som negative,&nbsp;vil sandsynligheden mindskes, for at vi bruger den samme adf\u00e6rd igen.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"operationer","term":"Operationer","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">I piagets teori t\u00e6nkning (indre handling) der adlyder logiske regler.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"opmrksomhed","term":"Opm\u00e6rksomhed","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p>Bevidsthedens fastholdelse af visse forestillinger eller retten sig mod visse ydre genstande eller h\u00e6ndelser i en vis tid. jf. orienteringsrefleks.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"opportun","term":"Opportun","term_display":"","alternates":["opportunt","opportunisme","opportunistisk"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Hensigtsm\u00e6ssig. Bruges om handlem\u00e5de eller politik, der til enhver tid udnytter eller tilpasser sig de \u00f8jeblikkelige forhold uden hensyntagen til overordnede principper.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"organisationspsykologi","term":"Organisationspsykologi","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Anvendelsesorienteret disciplin inden for psykologien, der studerer,&nbsp;hvordan organisationer og den m\u00e5de, de fungerer og udvikler sig,&nbsp;p\u00e5virker&nbsp;de&nbsp;mennesker, der indg\u00e5r i dem. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"orienteringsrefleks","term":"Orienteringsrefleks","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Fundamental refleks bag nysgerrighed og opm\u00e6rksomhed; orienteringsrefleksen udl\u00f8ses af enhver uklar eller ny stimulus og resulterer i en orientering i retning af stimuluskilden. Nyf\u00f8dte drejer \u00f8jnene til h\u00f8jre n\u00e5r de pr\u00e6senteres for en lyd fra h\u00f8jre og til venstre n\u00e5r lyden kommer fra venstre. Begrebet er f\u00f8rst brugt af Pavlov&nbsp;og senere bl.a. af Luria. Efter gentagelse af den samme stimulus flere gange forsvinder reaktionen.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"over-jeg super-ego ","term":"Over-jeg (Super-ego) ","term_display":"","alternates":["Overjeg","Super-ego","over-jeg'et"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">I Freuds teori den del af personligheden, der indeholder samvittigheden, selviagttagelsen og vores idealer.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"overfring","term":"Overf\u00f8ring","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Inden for den psykoanalytiske terapi henviser begrebet til at klienten retter f\u00f8lelser og \u00f8nsker mopd terapeuten, som oprindelig stammer fra klientens tidligere relationer og f\u00f8lelsesbindinger til n\u00e6rtst\u00e5ende personer, f.eks for\u00e6ldrene.&nbsp;<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"pandelap","term":"Pandelap","term_display":"","alternates":["frontallap"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(Frontallap) Den ene af hjernebarkens fire dele. De andre er isselap, tindingelap og nakkelap. I pandellappen foreg\u00e5r nogle af de mest komplekse&nbsp;&nbsp;processer i hjernen. Her organiseres og koordineres funktioner i de andre omr\u00e5der af hjernebarken og herfra udg\u00e5r kontrollen over vores motoriske funktioner.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"parallel leg","term":"Parallel leg","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Leg hvor to eller flere b\u00f8rn leger n\u00e6r hinanden med det samme leget\u00f8j p\u00e5 en ensartet m\u00e5de uden direkte at samarbejde.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"paranoid","term":"Paranoid","term_display":"","alternates":["Paranoide"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Forf\u00f8lgelsestilstand. Som lider under vrangforestillinger om at blive forfulgt.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"patriarkalsk","term":"Patriarkalsk","term_display":"","alternates":["Patriarkalske"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Vedr\u00f8rende familie eller samfund, hvor faderen\/manden er den dominerende, og hvor kvinden indtager en underordnet rolle, modsat matriarkalsk.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"patriarkat","term":"Patriarkat","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Samfundsstruktur hvor m\u00e6nd dominerer, og hvor kvinder indtager en underordnet rolle. Modsat matriarkat.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"pavlov, ivan petrovitj","term":"Pavlov, Ivan Petrovitj","term_display":"","alternates":["Pavlov"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\"><span>(1849-1936)<strong> <\/strong>Russisk fysiolog og nobelpristager, som har haft stor betydning for studiet af betingede reaktioner (betingede reflekser).<\/span><\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"perception","term":"Perception","term_display":"","alternates":["perceptuel","percipere","perceptioner","perceptionen","perceptuelle"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Bearbejdning af sanseindtryk til en meningsfuld helhed. Fortolkning, Opfattelse.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"persona","term":"Persona","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">C. G. Jungs betegnelse for den&nbsp;optr\u00e6den et menneske ofte ubevidst till\u00e6gger sig overfor omgivelserne -&nbsp;den maske eller facade man m\u00f8der andre med. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"personlighed","term":"Personlighed","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Inden for psykologien menes der med personlighed&nbsp;de relativt stabile eller varige egenskaber eller m\u00e5der at v\u00e6re p\u00e5, der karakteriserer et bestemt menneske og adskiller det fra andre.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"personlighedsforstyrrelse","term":"Personlighedsforstyrrelse","term_display":"","alternates":["personlighedsforstyrrelser"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">En personlighedsforstyrrelse er som ordet siger en forstyrrelse af personligheden. I WHOs diagnosefortegnelse ICD-10 samt den Amerikanske Diagnostics and Statistics Manual DSM-IV findes en r\u00e6kke meget forskellige personlighedsforstyrrelser. I DSM-IV er forstyrrelserne delt i tre grupper, de excentriske\/underlige (paranoid og skizoid), de dramatiske\/uberegnelige (psykopati, borderline, histrionisk m.m.) og de \u00e6ngstelige\/h\u00e6mmende(tvangspr\u00e6get, \u00e6ngstelig, dependent).<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"personlighedstrk","term":"Personlighedstr\u00e6k","term_display":"","alternates":["personlighedstr\u00e6kkene"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p>Forholdvis stabile og vedvarende tr\u00e6k ved en person, der kommer til udtryk i en lang r\u00e6kke forskellige konkrete v\u00e6rem\u00e5der og situationer.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"perspektivtagning","term":"Perspektivtagning","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Evnen til at forestille sig hvad andre t\u00e6nker og f\u00f8ler. jf. social perspektivtagning.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"pet-scanner","term":"PET-scanner","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">PET-teknik; metode til optagelse af hjernens funktion under forskellige aktiviteter, mens patienten er v\u00e5gen; der indspr\u00f8jtes et radioaktivt stof i blodet, som passerer gennem hjernens forskellige dele med forskellig intensitet afh\u00e6ngig af aktiviteten.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"piaget, jean","term":"Piaget, Jean","term_display":"","alternates":["Piaget","Jean Piagets","Piagets","Jean Piaget"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(1896-1980)<strong> <\/strong>Schweisisk udviklingspsykolog; pioner inden for den kognitive psykologi; besk\u00e6ftigede sig med den kognitive udvikling, som han delte op i fire faser.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"plagiat","term":"Plagiat","term_display":"","alternates":["plagiering","plagiere"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">bruges om en efterligning, is\u00e6r af en kunstners eller forfatters v\u00e6rker, under foregivende af at arbejdet er et selvst\u00e6ndigt og originalt kunstv\u00e6rk.&nbsp;<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"polarisering","term":"Polarisering","term_display":"","alternates":["polariseringen"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Inden for psykologi og samfundsvidenskab benyttes begrebet om at&nbsp;fremkalde eller uddybe et mods\u00e6tningsforhold.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"populisme","term":"Populisme","term_display":"populistisk, populistiske","alternates":["populistisk","populistiske"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(Af latin: <em>populus<\/em>; folk)&nbsp;en betegnelse for en politisk bev\u00e6gelse, der&nbsp;knytter an til de str\u00f8mninger i befolkningen, som til enhver tid er de mest popul\u00e6re.&nbsp;Populismen st\u00e5r ofte i opposition til en politisk elite, og det er karakteristisk for mange populistiske partier, at de er opst\u00e5et som protestpartier.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"positiv forstrkning","term":"Positiv forst\u00e6rkning","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Noget behageligt opn\u00e5s og for\u00f8ger sandsynligheden for, at en bestemt adf\u00e6rd indl\u00e6res. Behavioristisk udtryk.&nbsp;<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"positivisme","term":"Positivisme","term_display":"","alternates":["positivistisk","positivismen"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Filosofisk retning som tager naturvidenskaben som forbillede. Positivismen l\u00e6gger v\u00e6gt p\u00e5, at al erkendelse skal begundes med henvisning til erfaringen eller&nbsp;til sprogligt-logiske slutningsregler. P\u00e5stande som ikke kan begrundes p\u00e5 disse to m\u00e5der betragtes som indholdsl\u00f8se.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"postmoderne psykologi","term":"Postmoderne psykologi","term_display":"","alternates":["socialkonstruktionisme"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(socialkonstruktionisme) Psykologisk retning inden for socialpsykologien, der opfatter vores virkelighedsopfattelse som socialt konstrueret og opgiver begreber som identitet og jeg.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"posttraumatisk belastningsreaktion","term":"Posttraumatisk belastningsreaktion","term_display":"","alternates":["posttraumatisk stressforstyrrelse","posttraumatiske belastningsreaktioner"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p>En tilstand der opst\u00e5r som en forsinket reaktion p\u00e5 en tidligere traumatisk begivenhed af&nbsp;truende og katastrofeagtig karakter, som vil p\u00e5virke praktisk talt ethvert menneske. Typisk ses tilbagevendende episoder med genoplevelse af traumet, st\u00e6rkt ubehag ved omst\u00e6ndigheder, der minder om traumet, psykisk overf\u00f8lsomhed, s\u00f8vnl\u00f8shed, vredesudbrud, koncentrationsbesv\u00e6r m.v.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"primrproces","term":"Prim\u00e6rproces","term_display":"","alternates":["prim\u00e6rprocest\u00e6nkning"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\"><span>I psykoanalysen deles t\u00e6nkningen op i to t\u00e6nkem\u00e5der, der virker efter to forskellige processer. Prim\u00e6rprocest\u00e6nkningen er den tidligste og grundl\u00e6ggende t\u00e6nkem\u00e5de. Den hersker i det'et, er ubevidst og tager ikke hensyn til hverken logiske regler eller mods\u00e6tninger. Prim\u00e6rprocesserne er styret af f\u00f8lelser, der ikke er bundet til bestemte forestillinger, men er i stand til associativt at forskyde sig fra den ene forestilling til den anden og behandle dem ens, hvis der best\u00e5r den mindste lighed\/n\u00e6rhed mellem dem. Prim\u00e6rprocesserne optr\u00e6der bl.a. i dr\u00f8mmen, hos barnet, i det psykotiske&nbsp;<\/span><span>menneskes fantasiverden, men ogs\u00e5 hos den voksne er denne t\u00e6nkning aktiv, men dog underlagt sekund\u00e6rprocesserne.<\/span><\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"procedurehukommelse","term":"Procedurehukommelse","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Viden om procedurer; viden om udf\u00f8relsen af vaner; hukommelse for hvordan man g\u00f8r ting, f.eks. at ride, cykle eller spille fodbold. Vi er normalt ikke bevidste om disse sider af vores hukommelse; modsat deklarativ hukommelse.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"projektion","term":"Projektion","term_display":"","alternates":["projicering","projicere"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">1) Overf\u00f8ring eller afbildning p\u00e5 en flade. 2) Hos Freud en forsvarsmekanisme hvor man till\u00e6gger andre sine egne f\u00f8lelser eller \u00f8nsker. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"prosocial adfrd","term":"Prosocial adf\u00e6rd","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Adf\u00e6rd hvor mennesker hj\u00e6lper, tr\u00f8ster eller samarbejder med andre. N\u00e5r en s\u00e5dan hj\u00e6lp sker helt uselvisk, uden at man selv beh\u00f8ver drage fordel af det, taler man ogs\u00e5 om altruistisk adf\u00e6rd.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"prospektiv","term":"Prospektiv","term_display":"","alternates":["prospektive"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p>Fremadskuende. Inden for psykologien f\u00f8lger man&nbsp;i prospektive unders\u00f8gelser&nbsp;\u00e9n eller flere grupper af fors\u00f8gspersonerover over et l\u00e6ngere tidsrum.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"prdestination","term":"Pr\u00e6destination","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Forudbestemmelse.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"prfrontal cortex","term":"Pr\u00e6frontal cortex","term_display":"","alternates":["pr\u00e6frontale omr\u00e5der","frontallapsomr\u00e5der","pr\u00e6frontale strukturer"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Betegnelse for&nbsp;den forreste del af hjernens frontallap (pandelappen), hvor planl\u00e6gningen af handlinger foretages. Herfra udg\u00e5r kommandoer, der s\u00e6tter vores handlinger i gang. Hvis vi mere refleksagtigt reagerer p\u00e5 forhold i yderverdenen, f.eks. farer, aktiveres den pr\u00e6frontale cortex ikke. Men jo mere valg og overvejelse, der er i vores handlinger, jo mere er det et udtryk for, at den pr\u00e6frontale cortex er aktiv og i gang med beregne forskellige muligheder baseret p\u00e5&nbsp;situationen, vores v\u00e6rdier og konsekvenserne. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"prgning","term":"Pr\u00e6gning","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Tendens hos visse fuglearter til at f\u00f8lge det f\u00f8rste bev\u00e6gende objekt, de ser efter udkl\u00e6kningen. Begrebet er knyttet til \u00f8strigeren Konrad Lorenz\u2019 (f 1903) studier af \u00e6llinger og g\u00e6slingers f\u00f8lge-efter-adf\u00e6rd. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"psykiater","term":"Psykiater","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">En l\u00e6ge med specialistuddannelse i psykiatri (behandling af psykisk syge). Flere psykiatere gennemf\u00f8rer en efteruddannelse i psykoterapi. En psykiater kan - i mods\u00e6tning til en psykolog - ordinere medicin. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"psyko-seksuel udvikling","term":"Psyko-seksuel udvikling","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">If\u00f8lge Freud foreg\u00e5r menneskets udvikling gennem en r\u00e6kke faser, hvor bestemte erogene zoner p\u00e5 skift dominerer.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"psyko-social udvikling","term":"Psyko-social udvikling","term_display":"","alternates":["psykosocial udvikling"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p>If\u00f8lge Erikson genneml\u00f8ber mennesket en psyko-social udvikling i otte aldre med hver deres psyko-sociale opgaver; udtrykket psyko-social st\u00e5r i mods\u00e6tning til Freuds begreb psyko-seksuel. Med dette begreb \u00f8nskede Erikson at betone milj\u00f8ets afg\u00f8rende betydning for menneskets psykiske udvikling.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"psykoanalyse","term":"Psykoanalyse","term_display":"","alternates":["psykoanalysen","psykoanalysens"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Psykologisk retning der ser p\u00e5 de ubevidste processer og konflikter i menneskets psyke. Desuden henviser begrebet til den s\u00e6rlige psykoanalytiske terapiform, Freud udviklede til behandlingen af mennesker med neurotiske (nerv\u00f8se) lidelser.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"psykodynamisk","term":"Psykodynamisk","term_display":"","alternates":["psykodynamiske"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"MsoNormal\">P\u00e5 baggrund af Freuds psykoanalyse er der opst\u00e5et mange teorier, der i st\u00f8rre eller mindre omfang er er inspirerede af Freuds tanker. Disse teorier kaldes under et for psykodynamiske og er f\u00f8rst og fremmest skabt af Freuds egne elever. Teorierne indeholder den grundl\u00e6ggende tanke, at der i mennesket personlighed eller psyke konstant er kr\u00e6fter der strides. I Freuds egen personlighedsteori er det det\u2019et, jeg\u2019et og over-jeg'et, der udfordrer hinanden.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"psykofarmaka","term":"Psykofarmaka","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p>Psykofarmaka er en f\u00e6lles betegnelse for medikamenter, der bruges i behandlingen og forebyggelsen af psykiske lidelser og forstyrrelser. Psykofarmaka indeholder kemiske stoffer, der p\u00e5virker&nbsp;hjernens funktion, herunder stemmeleje, f\u00f8lelser og tankeaktivitet. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"psykofarmakologi","term":"Psykofarmakologi","term_display":"","alternates":["Psykofarmakologiens","psykofarmakologiske"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">L\u00e6ren om psykofarmaka - dvs. l\u00e6ren om medikamenter, der p\u00e5virker hjernens funktion og benyttes til behandling af psykiske lidelser (se psykofarmaka).<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"psykolog","term":"Psykolog","term_display":"","alternates":["psykologer"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">I Danmark en beskyttet titel. Kun personer, der er kandidat i psykologi fra universitetet, har ret til at kalde sig \u2018psykolog\u2019. Psykologens prim\u00e6re arbejdsmetode er samtalen, evt. kombineret med brug af forskellige psykologiske metoder og test. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"psykometrisk","term":"Psykometrisk","term_display":"","alternates":["psykometriske","psykometri"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Vedr\u00f8rende m\u00e5linger af menneskers adf\u00e6rd og egenskaber. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"psykopati","term":"Psykopati","term_display":"","alternates":["dyssocial personlighedsstruktur","dyssocial personlighedsforstyrrelse","antisocial personlighedsforstyrrelse","psykopat","psykopater","psykopatiske"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Personlighedsforstyrrelse som er karakteriseret ved manglende hensyntagen til sociale forpligtelser, manglende f\u00f8lelse for andre eller afstumpet ligegyldighed. Kriterierne for psykopati eller&nbsp;dyssocial personlighedsforstyrrelse, som det hedder i dag, er&nbsp;if\u00f8lge ICD-10&nbsp;mindst tre af disse symptomer:<\/p><ul><li><em>Udvise grov ligegyldighed overfor andres f\u00f8lelser<\/em><\/li><li><em>Mangle ansvarsf\u00f8lelse og respekt for sociale normer eller forpligtelser<\/em><\/li><li><em>Mangle evner til at fastholde forbindelser med andre mennesker<\/em><\/li><li><em>Have sv\u00e6rt ved at tolerere frustrationer og have en lav aggressionst\u00e6rskel<\/em><\/li><li><em>V\u00e6re ude af stand til at f\u00f8le skyld eller til at l\u00e6re af erfaringer eller straf<\/em><\/li><li><em>Have tendens til at komme med bortforklaringer og til at v\u00e6re udadprojicerende, dvs. til at give andre skylden for sine egne negative sider.<\/em><\/li><\/ul><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"psykopatologi","term":"Psykopatologi","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">L\u00e6ren om de psykiske sygdomme og afvigelser<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"psykose","term":"Psykose","term_display":"","alternates":["psykotisk","psykotiske"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">En psykose er en tilstand pr\u00e6get af sv\u00e6re forstyrrelser af realitetsopfattelsen, dvs. af hallucinationer og vrangforestillinger. Begrebet benyttes ikke l\u00e6ngere til at klassificere bestemte psykiske lidelser inden for psykiatrien, men har i stedet vundet indpas som en betegnelse for bestemte tilstande eller symptomer (vrangforestillinger, hallucinationer), der ofte kan optr\u00e6de i&nbsp;flere af de sv\u00e6re psykiske lidelser, herunder skizofreni, visse affektive lidelser,&nbsp;psykiske lidelser for\u00e5rsaget af alkohol og psykoaktive stoffer m.m. I dag har psykosebegrebet dog fortsat betydning inden for retspsykiatrien, hvor der er lovm\u00e6ssig mulighed for at tvangsindl\u00e6gge personer, der er psykotiske og benytte s\u00e6rforanstaltninger der, hvor et menneske beg\u00e5r straffelovsovertr\u00e6delser i&nbsp;en psykotisk tilstand.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"psykosomatik","term":"Psykosomatik","term_display":"","alternates":["psykosomatisk","psykosomatiske"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(af gr. <em>psyche<\/em> &quot;sj\u00e6l&quot;og&nbsp;gr. <em>soma<\/em> &quot;legeme&quot;) L\u00e6ren om, hvordan individets psykiske tilstand&nbsp;p\u00e5virker dets fysiske tilstand.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"psykoterapeut","term":"Psykoterapeut","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">En ubeskyttet titel i Danmark, hvor enhver kan kalde sig psykoterapeut, uden at dette siger noget om personens udannelsesm\u00e6ssige eller erfaringsm\u00e6ssige baggrund. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"pdagogisk psykologi","term":"P\u00e6dagogisk psykologi","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Anvendelsesorientret psykologisk disciplin, der besk\u00e6ftiger sig&nbsp;l\u00e6ringsadf\u00e6rd og&nbsp;folks adf\u00e6rd i l\u00e6ringsprocesser.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"realitetsprincip","term":"Realitetsprincip","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Evnen til at udskyde trangen til \u00f8jeblikkelig lysttilfredsstillelse under hensyntagen til en senere lystopn\u00e5else.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"receptor","term":"Receptor","term_display":"","alternates":["receptorer"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Modtager.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"reduktionisme","term":"Reduktionisme","term_display":"","alternates":["reduktionistisk","reduktionistiske"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Begrebet bruges ofte til at kritisere teorier eller synspunkter for&nbsp;i alt for h\u00f8j grad at reducere og forenkle en mere sammensat problemstilling.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"refleks","term":"Refleks","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Medf\u00f8dte, umiddelbare handleforl\u00f8b eller reaktioner der udl\u00f8ses af bestemte stimuli.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"rehabilitering","term":"Rehabilitering","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">genoprettelse af en persons \u00e6re og anseelse, genoprettelse af en persons fysiske og psykiske sundhed.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"relatering","term":"Relatering","term_display":"","alternates":["relateringsm\u00e5der","relateringsomr\u00e5der"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Relateringsomr\u00e5der. I f\u00f8lge Stern svarer de fem omr\u00e5der for udviklingen af selvoplevelsen&nbsp;ogs\u00e5 til fem forskellige omr\u00e5der for, hvordan man relaterer sig til andre - dvs. forholder sig til andre.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"reliabilitet","term":"Reliabilitet","term_display":"","alternates":["reliabiliteten"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p>Trov\u00e6rdighed, p\u00e5lidelighed. Trov\u00e6rdigheden af en unders\u00f8gelse afh\u00e6nger af, hvor n\u00f8jagtig vi unders\u00f8ger det, vi unders\u00f8ger.&nbsp;Der kan v\u00e6re flere grunde til, at en unders\u00f8gelse ikke er s\u00e6rlig p\u00e5lidelig og alts\u00e5 har en lav reliabilitet: Man kan som unders\u00f8ger p\u00e5virke resultatet uden at vide det. Der kan v\u00e6re ukendte faktorer, der p\u00e5virker en eksperimentel unders\u00f8gelse. Dem man interviewer i en unders\u00f8gelse kan lyve. De deltagere (<span class=\"glossary-term\">sample<\/span>) man anvender i en sp\u00f8rgeskemaunders\u00f8gelse er m\u00e5ske ikke repr\u00e6sentative for gruppen som helhed. En vigtig m\u00e5de, hvorp\u00e5 man kan m\u00e5le en unders\u00f8gelses reliabilitet, er ganske enkelt ved at gentage den eller lade andre gentage den og se p\u00e5, om den giver de samme resultater igen. Man taler her om unders\u00f8gelsens <span class=\"glossary-term\">reproducerbarhed<\/span>. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"rem-svn","term":"REM-s\u00f8vn","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(Rapid Eye Movements) Et uj\u00e6vnt s\u00f8vnstadie, hvor hjerneb\u00f8lge-aktiviteten er lig med den, der optr\u00e6der i v\u00e5gen tilstand; \u00f8jenbev\u00e6gelser ses, hurtig hjerterytme, uj\u00e6vn vejrtr\u00e6kning og lette kropsbev\u00e6gelser. Hvis voksne v\u00e6kkes i dette stadie vil de som regel kunne rapportere dr\u00f8mme, men dr\u00f8mmeaktivitet optr\u00e6der tilsyneladende ikke kun under REM-s\u00f8vnen, som man tidligere har ment. Enkelte unders\u00f8gelser rapporterer om dr\u00f8mme i andre s\u00f8vnstadier (Taylor,1999).<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"reproducerbarhed","term":"Reproducerbarhed","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Graden af overensstemmelse mellem unders\u00f8gelsesresultater opn\u00e5et under forskellige m\u00e5lebetingelser, fx med forskellige m\u00e5leprincipper, m\u00e5lemetoder, forskere, m\u00e5leinstrumenter eller under forskellige omgivelsesbetingelser. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"reprsentation","term":"Repr\u00e6sentation","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">At tr\u00e6de i stedet for; at g\u00f8re noget der ikke er til stede n\u00e6rv\u00e6rende ved hj\u00e6lp af repr\u00e6sentanter, f.eks. en forestilling eller et ord. Med begrebet mental repr\u00e6sentation t\u00e6nkes p\u00e5 evnen til&nbsp; - p\u00e5 et indre mentalt plan - at besk\u00e6ftige sig med genstande eller h\u00e6ndelser, der ikke umiddelbart er til stede. Begrebet mental repr\u00e6sentation svarer til begreber som indre billede, objektrelation, og RIG, der dog is\u00e6r benyttes om evnen til at danne indre repr\u00e6sentationer af forholdet til andre mennesker.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"reprsentativ","term":"Repr\u00e6sentativ","term_display":"","alternates":["repr\u00e6sentativt"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">overensstemmende. Bruges typisk om et udvalgt gruppe menneskers overensstemmelse med den befolkningsgruppe,&nbsp;de er udvalgt fra.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"resiliens","term":"Resiliens","term_display":"","alternates":["resiliente"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Begrebet kommer af det engelske &quot;Resilience&quot;. Direkte oversat betyder det b\u00e5de genopretning af en oprindelig tilstand efter en fysisk belastning og menneskers evne til bedring. Resiliens betyder i den forstand at komme sig eller rette sig op efter et ydre pres. Begrebet benyttes for det meste i relation til b\u00f8rn. Psykiateren Michael Rutter definerer det som &quot;processer, der bevirker, at udviklingen n\u00e5r et tilfredsstillende resultat til trods for at barnet har erfaringer med situationer, der indeb\u00e6rer en relativt h\u00f8j risiko for at udvikle problemer eller afvigelser&quot;. Det er vigtigt at bem\u00e6rke at resiliens ikke blot er de ressourcer, der kommer indefra barnet selv, men ogs\u00e5 er de ressourcer i form af st\u00f8tte og omsorg, barnet kan opn\u00e5 i omgivelserne. Der er b\u00e5de tale om individ-faktorer og milj\u00f8faktorer og samspillet mellem dem.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"retikulre aktiveringssystem","term":"Retikul\u00e6re aktiveringssystem","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\"><span>Et system af nerveforbindelser fra hjernestammen til talamus. Det retikul\u00e6re aktiveringssystem (RAS) spiller en central rolle med hensyn til vores opm\u00e6rksomhed p\u00e5 ting. RAS sender informationer fra sanserne videre til neocortex og fungerer tillige som en slags alarmsystem. Det kan f.eks. v\u00e6re specielt opm\u00e6rksom p\u00e5 bestemte stimuli. Moderen v\u00e5gner f.eks. ved den mindste gr\u00e5d fra barnet.<\/span><\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"retrospektiv","term":"Retrospektiv","term_display":"","alternates":["retrospektive"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p>Tilbageskuende. En unders\u00f8gelse, der unders\u00f8ger forhold tilbage i tiden.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"retspsykologi","term":"Retspsykologi","term_display":"","alternates":["retspsykolog","retspsykologer"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Anvendelsesorienteret disciplin inden for psykologien, der besk\u00e6ftiger sig med&nbsp;borgernes&nbsp;samspil med&nbsp;retssystemet og f\u00e6ngselsv\u00e6senet. Retspsykologen arbejder blandt andet med emner som retssalspsykologi, vidnepsykologi,&nbsp;afh\u00f8ringsteknik, risikovurderinger, mentalunders\u00f8gelser&nbsp;og f\u00e6ngselsstraffens psykologi.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"reversibel","term":"Reversibel","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Som kan foreg\u00e5 i omvendt orden; om proces der fuldst\u00e6ndig kan vendes om, dvs. bringes tilbage til sin begyndelsestilstand. Modsat irreversibel.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"rudimentr","term":"Rudiment\u00e6r","term_display":"","alternates":["rudiment\u00e6re"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Rest af noget tidligere, r\u00e5, uforarbejdet.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"rygmarv","term":"Rygmarv","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\"><span>Indeholder nerveforbindelser der transporterer informationer mellem krop og hjerne. Desuden styrer rygmarven nogle af vores simpleste reflekser, bl.a. kn\u00e6refleksen.<\/span><\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"sadomasochisme","term":"Sadomasochisme","term_display":"","alternates":["sadomasochistisk"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Sadomasochisme, forkortet <em>SM<\/em> eller <em>S\/M,<\/em> er et begreb, som betegner en seksuel orientering eller praksis, der involverer forskellige former for dominans og underkastelse.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"sample","term":"Sample","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Indenfor statistik er et sample eller en stikpr\u00f8ve&nbsp;en delm\u00e6ngde af en population.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"sansemodalitet","term":"Sansemodalitet","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Sansekanal.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"saxo","term":"Saxo","term_display":"","alternates":["Saxos"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Saxo Grammaticus (ca. 1160-1208), dansk skriver og historiker fra middelalderen. Man ved s\u00e5 godt som intet om hans liv, men der findes et par oplysninger i hans&nbsp;danmarkskr\u00f8nike, Gesta danorum (Danernes bedrifter). <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"seksualdrift","term":"Seksualdrift","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\"><span>Begrebet seksualdrift har if\u00f8lge Freud med individets str\u00e6ben efter lyst og k\u00e6rlighed at g\u00f8re. Freud bruger ordet seksuel i en langt videre betydning, end vi er vant til fra dagligsproget. Han s\u00e6tter lighedstegn mellem kropslige lystfornemmelser og seksualitet. N\u00e5r barnet ammes af moderen f\u00e5r det samtidig en oral lysttilfredsstillelse, som med tiden knytter det til moderen. Moderen bliver barnets f\u00f8rste seksual- eller k\u00e6rlighedsobjekt, siger Freud. Barnet er et lysts\u00f8gende v\u00e6sen<\/span><span>. <\/span><\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"sekundrproces","term":"Sekund\u00e6rproces","term_display":"","alternates":["Sekund\u00e6rprocest\u00e6nkning"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\"><span>I psykoanalysen deles t\u00e6nkningen op i to t\u00e6nkem\u00e5der, der virker efter to forskellige processer; sekund\u00e6rprocest\u00e6nkningen hersker i jeg'et og er individets bevidste og logiske form for t\u00e6nkning, der ikke er styret af f\u00f8lelser, men netop er i stand til at h\u00e6mme f\u00f8lelserne og binde dem til bestemte forestillinger, s\u00e5ledes at der er mulighed for at t\u00e6nke over ting og sammenh\u00e6nge i omverdenen p\u00e5 en mere objektiv m\u00e5de.<\/span><\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"selektiv opmrksomhed","term":"Selektiv opm\u00e6rksomhed","term_display":"","alternates":["selektive opm\u00e6rksomhed"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Tilb\u00f8jelighed til at rette sin opm\u00e6rksomhed mod bestemte ting og udelukke andre. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"seligman, martin","term":"Seligman, Martin","term_display":"","alternates":["Seligman","Martin Seligman"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Martin E. P. Seligman (f. 1942), amerikansk psykolog, der is\u00e6r er blevet kendt for sin forskning i &quot;indl\u00e6rt hj\u00e6lpel\u00f8shed&quot; og&nbsp;sine bidrag inden for feltet &quot;positiv psykologi&quot;.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"selv-genererede","term":"Selv-genererede","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Selvfrembragte.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"selvbevidsthed","term":"Selvbevidsthed","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Menneskets bevidsthed om sig selv i forhold til andre mennesker, til familien, en gruppe, til samfundet i det hele taget.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"selvfornemmelse","term":"Selvfornemmelse","term_display":"","alternates":["selvoplevelse"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(selvoplevelse) Fornemmelsen eller oplevelsen af os selv i mods\u00e6tning til oplevelsen af andre; begrebet&nbsp; benyttes af Stern til at beskrive de mange forskellige subjektive fornemmelser, vi har af os selv som en enkeltst\u00e5ende, adskilt og integreret fysisk enhed, og som den der handler planl\u00e6gger, kommunikerer osv.; for det meste vil disse oplevelser af selvet ligge uden for vores bevidsthed, ligesom det at \u00e5nde. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"selvkontrol","term":"Selvkontrol","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Evne til at h\u00e6mme impulsiv adf\u00e6rd.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"selvopfattelse","term":"Selvopfattelse","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Persons subjektive oplevelse af sig selv, sine evner, sin adf\u00e6rd og sit forhold til andre.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"selvopfyldende profeti","term":"Selvopfyldende profeti","term_display":"","alternates":["selvopfyldende profetier"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Det f\u00e6nomen, at alene en udbredt forventning til et h\u00e6ndelsesforl\u00f8b kan fremkalde dette h\u00e6ndelsesforl\u00f8b.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"selvopholdelsesdrift","term":"selvopholdelsesdrift","term_display":"","alternates":["selvopholdelsesdrifterne","selvopholdesdrifter"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Freud skelner i starten af sit forfatterskab mellem to drifter. Selvopholdelsesdriften (jegdriften) der skal sikre individets overlevelse b\u00e5de fysisk og socialt og seksualdriften, der har med individets str\u00e6ben efter lyst og forplantning at g\u00f8re.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"selvrefleksive flelser","term":"Selvrefleksive f\u00f8lelser","term_display":"","alternates":["Sekund\u00e6re f\u00f8lelser"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">F\u00f8lelser der indeb\u00e6rer, at ens selvf\u00f8lelse (selvopfattelse) enten forh\u00f8jes eller lider overlast; eksempler er skam, flovhed, skyld, misundelse og stolthed.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"selvregulering","term":"Selvregulering","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Social proces hvor individet selv regulerer v\u00e6sentlige omr\u00e5der af sit liv.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"selvstndighed","term":"Selvst\u00e6ndighed","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Frig\u00f8relse fra afh\u00e6ngighed af andre mennesker.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"sensitiv periode","term":"Sensitiv periode","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Periode i barnets udvikling, hvor det er s\u00e6rligt modtageligt for bestemte p\u00e5virkninger og s\u00e6rligt disponeret for bestemte aktiviteter.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"sensorisk","term":"Sensorisk","term_display":"","alternates":["sensoriske"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Vedr\u00f8rende sanserne<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"sensorisk deprivation","term":"Sensorisk deprivation","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Manglende sansep\u00e5virkning. Uds\u00e6ttes en person for voldsom sensorisk deprivation kan det resultere i alvorlige tankeforstyrrelser og us\u00e6dvanlige h\u00f8re- og synshallucinationer.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"sensuel","term":"Sensuel","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Sanselig, lystfyldt. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"separation","term":"Separation","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\"><span>Adskillelse.<\/span><\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"separations-individuationsfasen","term":"Separations-individuationsfasen","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">If\u00f8lge Mahler en udviklingsfase, der begynder omkring 4-5 m\u00e5neders alderen, n\u00e5r symbiosen er p\u00e5 sit h\u00f8jeste og varer frem til til to og et halvt \u00e5r; udviklingen bev\u00e6ger sig i denne fase ad to separate, men indbyrdes afh\u00e6ngige spor: separationens, der f\u00f8rer til en indre bevidsthed om adskillelse, og individuationens spor, der f\u00f8rer til opn\u00e5elsen af selvst\u00e6ndighed og identitet; fasen best\u00e5r af fire underfaser: differentiering, \u00f8velse, gentiln\u00e6rmelse og konsolidering.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"separationsangst","term":"Separationsangst","term_display":"","alternates":["adskillelsesangst","otte-m\u00e5neders angst","otte-m\u00e5nedersangst"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(adskillelsesangst, otte-m\u00e5nedersangst) Angst hos sp\u00e6dbarnet ved adskillelsen fra omsorgspersonerne.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"situationsbundethed","term":"Situationsbundethed","term_display":"","alternates":["situationsbundet"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Vores t\u00e6nkning er ofte st\u00e6rkt knyttet til den situation, vi er i, og vi kan have sv\u00e6rt ved at overf\u00f8re det, vi finder ud af eller t\u00e6nker, til en anden situation. L\u00e6rere kender det fra skolen, hvor elever kan have sv\u00e6rt ved at overf\u00f8re viden fra et fag til et andet (jf. situeret l\u00e6ring).<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"skamflelse","term":"Skamf\u00f8lelse","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">F\u00f8lelse af at have opf\u00f8rt sig latterligt eller van\u00e6rende; opst\u00e5r oftest i situationer, hvor personens handlinger iagttages; jf. selvrefleksive f\u00f8lelser.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"skinner, burrhus frederic","term":"Skinner, Burrhus Frederic","term_display":"","alternates":["B.F.Skinner","Skinner"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(1904-1990)<strong> <\/strong>Amerikansk psykolog, professor p\u00e5 Harvard University; har gennem sin forskning i operant betingning spillet en afg\u00f8rende rolle i den moderne indl\u00e6ringspsykologi og i udviklingen af den behavioristiske tradition.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"skizofreni","term":"Skizofreni","term_display":"","alternates":["Skizofren","skizofrene"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(af nylat. <em>schizophrenia<\/em>, af gr. <em>schizein<\/em> 'kl\u00f8ve, spalte' og <em>phren<\/em> 'forstand' efter den sygelige splittelse mellem tanker, f\u00f8lelser og adf\u00e6rd), psykisk lidelse med vidtg\u00e5ende forandringer af f\u00f8lelsesliv, tankevirksomhed og sociale relationer. Begrebet blev indf\u00f8rt af den schweiziske psykiater&nbsp;Eugen Bleuler i 1908.&nbsp;<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"skizoid","term":"Skizoid","term_display":"","alternates":["Skizoide"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">vedr\u00f8rende psykiske tilstande eller personlighedsegenskaber som ligner skizofrene symptomer; en skizoid personlighed er s\u00e5ledes en personlighed med tilb\u00f8jelighed til overdreven generthed og tilbagetrukkethed samt overdreven f\u00f8lsomhed.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"skyggen","term":"Skyggen","term_display":"skygge","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">C. G. Jungs betegnelse for den side af det personligt ubevidste, der er fortr\u00e6ngt eller endnu ikke udfoldet eller realiseret hos et menneske. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"skyldflelse","term":"Skyldf\u00f8lelse","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">F\u00f8lelse af ikke at leve op til g\u00e6ldende normer og regler; jf. selvrefleksive f\u00f8lelser.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"social indlringsteori","term":"Social indl\u00e6ringsteori","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\"><span>En psykologisk retning udviklet af Albert Bandura med r\u00f8dder i den behavioristiske tradition; retningen l\u00e6gger v\u00e6gt p\u00e5 observation og imitation af modeller som kilde til indl\u00e6ring af adf\u00e6rd.<\/span><\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"social perspektivtagning","term":"Social perspektivtagning","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Evnen til at indleve sig i et andet menneskes tanker, hensigter og f\u00f8lelser; jf. empati, teori om det mentale.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"social refereren","term":"Social refereren","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Det f\u00e6nomen at sp\u00e6db\u00f8rn placeret i en usikker situation tjekker omsorgspersonernes reaktioner p\u00e5 situationen og er i stand til at afl\u00e6se deres f\u00f8lelsesm\u00e6ssige tilstand.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"socialisation","term":"Socialisation","term_display":"","alternates":["socialisering"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Socialisering; den indl\u00e6ringsproces der g\u00f8r, at et individ tilegner sig de normer, v\u00e6rdier og adf\u00e6rdsm\u00f8nstre, som er karakteristiske for det samfund, det vokser op i.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"socialisationstype","term":"Socialisationstype","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic csc-textpic-intext-right\"><div class=\"csc-textpic-imagewrap\" style=\"width:100px;\"><div class=\"csc-textpic-imagerow\" style=\"width:100px;\"><div class=\"csc-textpic-image csc-textpic-firstcol csc-textpic-lastcol\" style=\"width:100px;\"><div><img src="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/\&quot;typo3temp\/pics\/e4fb8410be.png\&quot;" width=\"100\" height=\"142\" alt=\"\" \/><\/div><\/div><\/div><div class=\"csc-textpic-imagerow\" style=\"width:100px;\"><div class=\"csc-textpic-image csc-textpic-firstcol csc-textpic-lastcol\" style=\"width:100px;\"><div><img src="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/\&quot;typo3temp\/pics\/12db54af07.png\&quot;" width=\"100\" height=\"75\" alt=\"\" \/><\/div><\/div><\/div><div class=\"csc-textpic-imagerow\" style=\"width:100px;\"><div class=\"csc-textpic-image csc-textpic-firstcol csc-textpic-lastcol\" style=\"width:100px;\"><div><img src="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/\&quot;typo3temp\/pics\/1cc8f0f6e4.png\&quot;" width=\"100\" height=\"71\" alt=\"\" \/><\/div><\/div><\/div><\/div><div class=\"csc-textpic-text\"><p>Den typiske personlighedstype&nbsp;i et samfund p\u00e5 et bestemt historisk tidspunkt. Begrebet henviser til&nbsp;typiske tr\u00e6k hos mennesker, der er vokset op under nogenlunde ens livsforhold.&nbsp;Svarer til begrebet socialkarakter.<\/p><\/div><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"socialkarakter","term":"Socialkarakter","term_display":"","alternates":["socialkarakteren"],"description":"<div class=\"csc-textpic csc-textpic-intext-right\"><div class=\"csc-textpic-imagewrap\" style=\"width:100px;\"><div class=\"csc-textpic-imagerow\" style=\"width:100px;\"><div class=\"csc-textpic-image csc-textpic-firstcol csc-textpic-lastcol\" style=\"width:100px;\"><div><img src="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/\&quot;typo3temp\/pics\/e4fb8410be.png\&quot;" width=\"100\" height=\"142\" alt=\"\" \/><\/div><\/div><\/div><div class=\"csc-textpic-imagerow\" style=\"width:100px;\"><div class=\"csc-textpic-image csc-textpic-firstcol csc-textpic-lastcol\" style=\"width:100px;\"><div><img src="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/\&quot;typo3temp\/pics\/12db54af07.png\&quot;" width=\"100\" height=\"75\" alt=\"\" \/><\/div><\/div><\/div><div class=\"csc-textpic-imagerow\" style=\"width:100px;\"><div class=\"csc-textpic-image csc-textpic-firstcol csc-textpic-lastcol\" style=\"width:100px;\"><div><img src="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/\&quot;typo3temp\/pics\/1cc8f0f6e4.png\&quot;" width=\"100\" height=\"71\" alt=\"\" \/><\/div><\/div><\/div><\/div><div class=\"csc-textpic-text\"><p>Den typiske karakter eller personlighedstype&nbsp;i et samfund p\u00e5 et bestemt historisk tidspunkt. Begrebet henviser til&nbsp;typiske tr\u00e6k hos mennesker, der er vokset op under nogenlunde ens livsforhold.&nbsp;Svarer til begrebet socialisationstype.<\/p><\/div><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"socialkonstruktivisme","term":"Socialkonstruktivisme","term_display":"","alternates":["social-konstruktivisme"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p>Retning inden for sociologien og socialpsykologien, der opfatter menneskets adf\u00e6rd som socialt konstrueret.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"socialpsykologi","term":"Socialpsykologi","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Psykologisk disciplin, der unders\u00f8ger hvordan mennesker p\u00e5virkes af sampillet i de grupper og sociale sammenh\u00e6nge, de indg\u00e5r i til daglig. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"sociometri","term":"Sociometri","term_display":"","alternates":["sociometrisk"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Kortl\u00e6gning og\/eller m\u00e5ling af den sociale rangorden og de sociale kontakter i en gruppe.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"somatisering","term":"Somatisering","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Psykiske problemer kommer til udtryk som legemlige symptomer.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"somatisk","term":"Somatisk","term_display":"","alternates":["somatiske"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Vedr\u00f8rende legemet. Legemligt, kropsligt (af soma: legeme, modsat psyke).<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"spejlneuron","term":"Spejlneuron","term_display":"","alternates":["spejlneuroner","spejlneuronerne"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"MsoNormal\">En spejlneuron er en nervecelle i et dyrs hjerne, der fyrer (udl\u00f8ser sit aktionspotentiale), b\u00e5de n\u00e5r&nbsp;dyret selv&nbsp;foretager en handling, og n\u00e5r det ser et andet artsmedlem foretage den samme handling. Spejlneuroner spejler s\u00e5ledes andre dyrs handlinger, som om det var dyret selv, der foretog dem. Spejlneuroner har man direkte kunnet iagttage hos aber, og man mener ogs\u00e5, de findes hos mennesker og andre arter, herunder fugle.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"spitz, ren a.","term":"Spitz, Ren\u00e9 A.","term_display":"","alternates":["Spitz"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(1887-1974)<strong> <\/strong>Schweizisk l\u00e6ge og psykoanalytiker; en af pionererne inden for forskningen i b\u00f8rn p\u00e5 b\u00f8rnehjem, som for alvor tog fart i 1940'erne; Spitz' p\u00e5visning af institutionsanbragte b\u00f8rns sk\u00e6bne har f\u00e5et stor betydning for moderne b\u00f8rnepsykologi. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"spdbarnsdepression","term":"Sp\u00e6dbarnsdepression","term_display":"","alternates":["Anaklitisk depression"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Tilstand hos sp\u00e6db\u00f8rn for\u00e5rsaget af en l\u00e6ngerevarende afbrydelse af den selektive tilknytning til for\u00e6lderen uden mulighed for at etablere tilknytning til andre. Tilstanden er karakteriseret ved en gr\u00e6dende og \u00e6ngstelig adf\u00e6rd med tilbagetr\u00e6kning fra omgivelserne, spise- og s\u00f8vnproblemer og tilbagegang i b\u00f8rnenes fysiske og psykiske udvikling. Anaklitisk depression. Tilstanden blev f\u00f8rst beskrevet i 1946 af den \u00f8strigske psykoanalytiker Ren\u00e9 Spitz (1887-1974).<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"standardafvigelse","term":"Standardafvigelse","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Spredning. Et udtryk for hvor langt de enkelte resultater i en unders\u00f8gelse ligger fra middeltallet eller gennemsnittet.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"statistisk signifikant","term":"Statistisk signifikant","term_display":"signifikans, signifikante, signifikant","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"MsoNormal\">I statistik et m\u00e5l for sandsynligheden for, at et resultat af en unders\u00f8gelse ikke blot er fremkommet ved en ren tilf\u00e6ldighed.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"stereotyp","term":"Stereotyp","term_display":"","alternates":["stereotyper"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Forestilling om hvilke&nbsp;egenskaber eller tr\u00e6k, der karakteriserer&nbsp;mennesker, som tilh\u00f8rer bestemte grupper&nbsp;(race-, k\u00f8ns-, social, nations-, erhvervsgruppe m.m.). Forestillingerne kan b\u00e5de v\u00e6re positive og negative.\r<\/p>\n<p class=\"bodytext\">&nbsp;<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"stereotypi","term":"Stereotypi","term_display":"","alternates":["stereotyp adf\u00e6rd"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Tvangsm\u00e6ssig gentagelse af de samme bev\u00e6gelser eller ytringer igen og igen. Symptom, der kan optr\u00e6de ved visse psykiske sygdomme (bla. skizofreni og autisme), i forbindelse med kriser og katastroferog ved over- og understimulation<strong>.<\/strong><\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"stern, daniel n.","term":"Stern, Daniel N.","term_display":"","alternates":["Daniel N. Stern","Daniel Stern","Daniel Sterns"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Professor i psykologi ved universitetet i Geneve; pr\u00e6senterer i sit teoretiske hovedv\u00e6rk &quot;Barnets interpersonelle univers&quot; en ny tilgang til forst\u00e5elsen af sp\u00e6dbarnets psykiske udvikling, der bygger bro mellem moderne sp\u00e6dbarnsforskning og psykoanalytiske udviklingsteorier.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"stigmatisering","term":"Stigmatisering","term_display":"","alternates":["stigmatiserende"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Af stigma; m\u00e6rke, specielt Kristi s\u00e5rm\u00e6rker. Stigmatisering; stempling af mennesker som afvigende, unormale, mindrev\u00e6rdige, underlige etc. Br\u00e6ndem\u00e6rke.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"stimulusbarriere","term":"Stimulusbarriere","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Det har traditionelt v\u00e6ret en psykoanalytisk opfattelse, at sp\u00e6dbarnet i de f\u00f8rste levem\u00e5neder er beskyttet imod ydre stimuli af en stimulusbarriere. Imidlertid har opdagelsen af, at sp\u00e6db\u00f8rn i visse perioder befinder sig i en tilstand af \u00e5rv\u00e5gen inaktivitet&nbsp;sat sp\u00f8rgsm\u00e5lstegn ved denne opfattelse. Flere unders\u00f8gelser (Stern, 1995) peger p\u00e5, at sp\u00e6dbarnet i disse perioder er s\u00e6rdeles opm\u00e6rksom p\u00e5 ydre stimuli.&nbsp; <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"storhjerne","term":"Storhjerne","term_display":"","alternates":["cerebrum","storhjernen","storhjernens"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(cerebrum) Storhjernen omfatter det yderste lag af hjernen, der best\u00e5r af de to hemisf\u00e6rer eller hjernehalvdele forbundet af hjernebj\u00e6lken. Storhjernens overflade kaldes hjernebarken eller kortex. Den indeholder omr\u00e5der for hukommelse, perception, overordnet motorisk kontrol samt sprog og tale.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"subkultur","term":"Subkultur","term_display":"","alternates":["subkulturel","subkulturelt"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Sn\u00e6ver, begr\u00e6nset kultur med sine s\u00e6rlige normer og koder indenfor en st\u00f8rre overordnet kultur (delkultur).<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"subsidir","term":"Subsidi\u00e6r","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Som tr\u00e6der i stedet for noget andet.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"sundhedspsykologi","term":"Sundhedspsykologi","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"abstract\">Anvendelsesorienteret psykologisk disciplin, der besk\u00e6ftiger sig med samspillet mellem det fysiske helbred, de psykologiske processer og de sociale og kulturelle forhold.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"supervision","term":"Supervision","term_display":"","alternates":["supervisere","superviserende"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">metode, hvorved personer i deres faglige arbejde&nbsp;vejledes af andre og mere erfarne med henblik p\u00e5 at forbedre deres faglighed.&nbsp;&nbsp;&nbsp;<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"syllogisme","term":"Syllogisme","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p>en s\u00e6rlig form for logisk slutning eller argumentation i den klassiske (aristoteliske) logik. En <span class=\"highlight\">syllogisme<\/span> best\u00e5r ideelt set af tre&nbsp;udsagn, hvoraf det ene (konklusionen) f\u00f8lger af de to andre (pr\u00e6misserne). <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"symbiose","term":"Symbiose","term_display":"","alternates":["symbiotisk","symbiosen"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Samliv mellem to levende organismer, hvis liv er afh\u00e6ngigt af et f\u00e6llesliv. Inden for psykologien benyttes begrebet is\u00e6r af Margaret Mahler. Hos hende&nbsp;refererer begrebet til en fase af afh\u00e6ngighed mellem det 1 - 5 m\u00e5neder gamle sp\u00e6dbarn og omsorgspersonen; den normale symbiotiske fase; if\u00f8lge Mahler opf\u00f8rer barnet sig og fungerer i denne fase som om det selv og omsorgspersonen er en omnipotent tosomhed inden for samme f\u00e6lles gr\u00e6nse.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"symboliseringsevne","term":"Symboliseringsevne","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Evnen til at lade ord, tegninger eller ting st\u00e5 for andre ting, som de derved repr\u00e6senterer.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"synapse","term":"Synapse","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(af gr\u00e6sk: syn'apsis = sammenknytning); d3et sted, hvor et sendende akson fra en nervecelle kommer i forbindelse med en modtagende dendrit fra en anden nervecelle, kaldes en synapse<em>.<\/em> Nervesystemets evne til at forarbejde information er afh\u00e6ngig af m\u00e6ngden af synapser, og dannelsen af synapser er igen afh\u00e6ngig af selve hjerneaktiviteten, dvs. af den stimulation hjernen uds\u00e6ttes for. Hver nervecelle kan have mere end titusind synapseforbindelser med andre nerveceller.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"synstesi","term":"Syn\u00e6stesi","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Det f\u00e6nomen at en sanseoplevelse ledsages af en oplevelse fra et andet sanseomr\u00e5de, f.eks. farveoplevelser i forbindelse med toner.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"taktil","term":"Taktil","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">vedr\u00f8rende ber\u00f8ringssansen.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"talamus","term":"Talamus","term_display":"","alternates":["Thalamus"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Struktur der dels er med i reguleringen af v\u00e5genhed og s\u00f8vn, dels regulerer vores opm\u00e6rksomhed. I talamus foreg\u00e5r der en sortering af sanseindtryk, inden de sendes videre til kortex. Kun nye og vigtige sanseindtryk slipper igennem og kommer til vores bevidsthed. jf. opm\u00e6rksomhed og&nbsp;habituering.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"tavs viden","term":"Tavs viden","term_display":"","alternates":["tavse viden"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Den tavse viden kan deles op&nbsp;- omend ikke helt pr\u00e6cist - i&nbsp;aktuel tavs viden og principiel tavs viden. Aktuel tavs viden er viden, som mennesket er i besiddelse af, som det endnu ikke har sat ord p\u00e5, men som&nbsp;langt hen ad vejen kan i-tale-s\u00e6ttes p\u00e5 en udt\u00f8mmende m\u00e5de. Principiel tavs viden er derimod viden, der i mere grundl\u00e6ggende forstand ligger uden for&nbsp;sprogets gr\u00e6nser. Det er viden, som ikke&nbsp;udt\u00f8mmende kan g\u00f8res til en eksplicit sproglig viden, dvs. en viden der ikke p\u00e5 udt\u00f8mmende vis kan komme til udtryk i s\u00e6tninger, og hvor s\u00e6tningskendskab alene&nbsp;ikke er kendskab nok. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"teleologisk forklaring","term":"Teleologisk forklaring","term_display":"teleologiske forklaringer","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Forklaring der henviser til et m\u00e5l, en hensigt eller et motiv, modsat en \u00e5rsagsforklaring, hvor der&nbsp;henvises til \u00e5rsager.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"teori","term":"Teori","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">En teori er et&nbsp;s\u00e6t af generelle p\u00e5stande om&nbsp;sammenh\u00e6nge,&nbsp;der g\u00e6lder p\u00e5 et bestemt omr\u00e5de og&nbsp;kan bekr\u00e6ftes&nbsp;af videnskabelig forskning.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"teori om det mentale","term":"Teori om det mentale","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(theory of mind) En persons forst\u00e5else af at andre mennesker har en bevidsthed, har indre mentale forestillinger, et sind; antages at v\u00e6re en n\u00f8dvendig foruds\u00e6tning for udviklingen af gensidig kommunikation og muligg\u00f8r forst\u00e5else for andres \u00f8nsker, intentioner og motiver.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"teratogen","term":"Teratogen","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Milj\u00f8faktor der for\u00e5rsager misdannelser\/skader p\u00e5 fostret; ordet stammer fra det gr\u00e6ske ord teras, der betyder vanskabning.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"testosteron","term":"Testosteron","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Det mandlige k\u00f8nshormon, der spiller en central rolle i udviklingen af maskuline karaktertr\u00e6k. Testosteron udskilles hos m\u00e6nd i testiklerne og sendes derfra via blodbanen ud til resten af organismen. &nbsp;Hos kvinder produceres testosteron i \u00e6ggetokkene og i binyrerne. Kvinder producerer mindre testosteron end m\u00e6nd. Testosteron er ansvarlig for udviklingen af de ydre og de indre k\u00f8nsorganer, for stimulering af h\u00e5rv\u00e6kst, udviklingen af stemmelejet, og man mener ogs\u00e5, det har betydning for styrken af den seksuelle oplevelse hos b\u00e5de m\u00e6nd og kvinder.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"theory of mind","term":"Theory of mind","term_display":"","alternates":["Teori om det mentale"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Henviser til det forhold, at sp\u00e6dbarnet i de f\u00f8rste \u00e5r af livet skal udvikle en viden eller &quot;teori&quot; om andre menneskers indre verden og mentale tilstande for at kunne opfatte dem som v\u00e6sener med bestemte hensigter og \u00f8nsker.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"tilknytning","term":"Tilknytning","term_display":"","alternates":["tilknytningen"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p>I psykologi benyttes begrebet om barnets grundl\u00e6ggende trang til&nbsp;at s\u00f8ge og f\u00e5&nbsp;omsorg og beskyttelse fra \u00e9n eller flere bestemte personer, normalt dets mor og\/eller far. Betegnelsen anvendes i videre forstand ogs\u00e5 om&nbsp;venskabs- og k\u00e6rlighedsb\u00e5nd. Is\u00e6r har John Bowlby benyttet begrebet til at&nbsp;beskrive det st\u00e6rke og selektive b\u00e5nd, der udvikler sig mellem barnet og omsorgspersonerne.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"tilknytningsadfrd","term":"Tilknytningsadf\u00e6rd","term_display":"","alternates":["tilknytningsadf\u00e6rden"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(kontaktadf\u00e6rd) En&nbsp;adf\u00e6rd der tilstr\u00e6ber, at en person opretholder en t\u00e6t kontakt med omsorgspersonerne; Bowlbys begreb; tilknytningsadf\u00e6rden kan hos b\u00f8rn bl.a. komme til udtryk i form af gr\u00e5d, smil, kalden, klyngen, &quot;f\u00f8lge-efter-adf\u00e6rd&quot; eller protest n\u00e5r det bliver ladt alene eller sammen med fremmede.&nbsp;<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"tilknytningsfigur","term":"Tilknytningsfigur","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">En person som varetager plejen og omsorgen for barnet, og som barnet danner tilknytning til; Benyttes ofte p\u00e5 linie med udtryk som prim\u00e6r omsorgsperson, prim\u00e6r plejeperson eller moderfigur.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"tilknytningsteori","term":"Tilknytningsteori","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">If\u00f8lge&nbsp;tilknytningsteorien f\u00f8des barnet med en fundamental tilknytningsadf\u00e6rd, der f\u00e5r det til aktivt at s\u00f8ge efter og knytte sig til et andet individ. Teori udviklet af John Bowlby i 1950'erne. Inspireret af Konrad Lorenz' forskning.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"tindingelap","term":"Tindingelap","term_display":"","alternates":["Temporallap"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Den ene af hjernebarkens fire dele. De andre er isselap, pandelap og nakkelap. Her behandles lydindtryk, men tindingelappen er ogs\u00e5 involveret i processer, der med har med tale og&nbsp;kompleks visuel perception at g\u00f8re.&nbsp;<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"transitivitet","term":"Transitivitet","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Betyder som matematisk fagudtryk, at en relation f\u00f8rer videre, f.eks. hvis A=B og A=C, da f\u00f8lger videre at A=C.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"transparent","term":"Transparent","term_display":"","alternates":["transparente"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Gennemsigtig.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"triune hjerne","term":"Triune hjerne","term_display":"","alternates":["tredelte hjerne"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Hjernemodel udformet af den amerikanske fysiolog Paul D. MacLean; modellen opdeler hjernen i tre dele: hjernestammen, det limbiske system og kortex.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"trkteori","term":"Tr\u00e6kteori","term_display":"","alternates":["tr\u00e6kteorier"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Teori der&nbsp;klassificerer bestemte personlighedstr\u00e6k hos mennesker og ser p\u00e5 de&nbsp;individuelle forskelle, der er mellem mennesker, med hensyn til hvordan de matcher disse personlighedstr\u00e6k.&nbsp;<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"tvrmodal perception","term":"Tv\u00e6rmodal perception","term_display":"","alternates":["tv\u00e6rmodale perception"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Betegnelse for sp\u00e6db\u00f8rns evne til at overf\u00f8re information fra en sansemodalitet (sans) til en anden.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"tvrsnitsundersgelse","term":"Tv\u00e6rsnitsunders\u00f8gelse","term_display":"","alternates":["tv\u00e6rsnitsunders\u00f8gelser"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Unders\u00f8gelse, der bygger p\u00e5 mange personer p\u00e5 samme alderstrin.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"ubevidst","term":"Ubevidst","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">I psykoanalytisk teori benyttes begrebet om f\u00f8lelser og forestillinger, der er utilg\u00e6ngelige eller ikke uden videre kan blive tilg\u00e6ngelige for bevidstheden.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"udforskningsadfrd","term":"Udforskningsadf\u00e6rd","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Hos Bowlby&nbsp;er udforskningsadf\u00e6rden og tilknytningsadf\u00e6rden modsatrettede og helt grundl\u00e6ggende adf\u00e6rdssystemer hos mennesket. N\u00e5r en person (uanset alder) f\u00f8ler sig i sikkerhed er han eller hun tilb\u00f8jelig til at udforske l\u00e6ngere og l\u00e6ngere v\u00e6k fra tilknytningsfiguren. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"udslukning","term":"Udslukning","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Indl\u00e6rt reaktion der h\u00e6mmes eller bliver inaktiv p\u00e5 grund af manglende forst\u00e6rkning. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"udviklingsfase","term":"Udviklingsfase","term_display":"","alternates":["udviklingsperiode","udviklingsstadie","udviklingstrin"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(-stadie, -periode, -trin) Opdeling af udviklingsforl\u00f8bet i faser; i hver fase udvikler individet kvalitativt nye m\u00e5der at fortolke og reagere p\u00e5 sin omverden. <\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"udviklingspsykologi","term":"Udviklingspsykologi","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Psykologisk disciplin, der unders\u00f8ger hvordan menneskets biologiske, adf\u00e6rdsm\u00e6ssige, kognitive og emotionelle udvikling forl\u00f8ber.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"uinvolveret opdragelsesstil","term":"Uinvolveret opdragelsesstil","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">For\u00e6ldrestil hvor der ikke stilles krav til b\u00f8rnene og hvor for\u00e6ldrene ikke er lydh\u00f8re og st\u00f8ttende overfor b\u00f8rnenes behov og \u00f8nsker.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"undgelsesstrategi","term":"Undg\u00e5elsesstrategi","term_display":"","alternates":["undg\u00e5elsesstrategier"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Straf i indl\u00e6ringssituationer kan if\u00f8lge behaviorismen&nbsp;resultere i, at den straffede begynder at lyve eller snyde for at undg\u00e5 straffen igen.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"universel","term":"Universel","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Altomfattende, almen.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"vilje","term":"Vilje","term_display":"","alternates":["viljen","viljesstyret"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">En betegnelse for en persons evne til&nbsp;at kontrollere sin egen adf\u00e6rd. Hvis en viljesstyret handling skal&nbsp;kunne regnes for reel og ikke kun indbildt, m\u00e5 handlingen indbefatte en rimelig klar bevidsthed om situationen og en&nbsp;intention om at bringe handlingen til udf\u00f8relse.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"virksomhedsteorien","term":"Virksomhedsteorien","term_display":"","alternates":["virksomhedsteori"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Den kulturhistoriske skole. Psykologisk retning der blev udviklet i Sovjetunionen efter F\u00f8rste Verdenskrig af psykologer&nbsp;som A. N. Leontjev og L. S. Vygotsky og hviler p\u00e5 den dialektiske materialisme.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"vitalitetsflelser","term":"Vitalitetsf\u00f8lelser","term_display":"","alternates":["vitalitetsf\u00f8lelserne"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">F\u00f8lelser der til forskel fra de grundl\u00e6ggende f\u00f8lelser som f.eks. frygt, vrede og gl\u00e6de er knyttet til barnets vitale livsprocesser - vejrtr\u00e6kning, indsovning, opv\u00e5gning osv. If\u00f8lge Stern oplever og kategoriserer det nyf\u00f8dte barn f\u00f8rst og fremmest ting og h\u00e6ndelser via de vitalitetsf\u00f8lelser, de udl\u00f8ser i barnet selv. H\u00e6ndelser kan f.eks. f\u00f8les som brusende, blegnende, b\u00f8lgende, flygtige eller eksplosive.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"voluntr","term":"Volunt\u00e6r","term_display":"","alternates":["volunt\u00e6re"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Frivillig, viljesstyret. En volunt\u00e6r handling opleves som personligt kontrolleret.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"vygotsky, lev semenovich","term":"Vygotsky, Lev Semenovich","term_display":"","alternates":["Vygotsky"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(1896-1934)<strong> <\/strong>Russisk psykolog; studerede udviklingen af menneskets kognitive funktioner, herunder sprogudviklingen; jf. zonen for den n\u00e6rmeste udvikling.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"watson, john broadus","term":"Watson, John Broadus","term_display":"","alternates":["John Watson","John B. Watson"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">(1878-1958)<strong> <\/strong>Amerikansk psykolog; grundl\u00e6gger af behaviorismen i 1913; kendt for sine unders\u00f8gelser af klassisk betingning.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"x factor","term":"X factor","term_display":"","alternates":["X Factor"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"csc-default\">X factor er et talentshow best\u00e5ende af auditions og live-programmer, der blev sendt i 2008 p\u00e5 DR1. Programmet er udviklet efter et britisk koncept udformet af Simon Cowell, hvor dommerne har forholdsvis faste roller. Flere eksperter inden for p\u00e6dagogik har kritiseret programmet for dets ofte meget grove vurderinger af deltagerne - vurderinger der efter eksperternes mening ofte f\u00e5r karakter af mobning. Se <a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/\&quot;index.php?id=842\&quot;" title=\"Opens internal link in current window\" class=\"internal-link\" >video<\/a> fra X factor.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"zonen for den nrmeste udvikling","term":"Zonen for den n\u00e6rmeste udvikling","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Afstanden mellem det aktuelle udviklingstrin og det mulige udviklingstrin, som kan n\u00e5es gennem voksen vejledning eller gennem samarbejde med dygtigere kammerater; Vygotskys udtryk.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"zygote","term":"Zygote","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\"><span>Befrugtet \u00e6gcelle.<\/span><\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"tiologisk fraktion","term":"\u00c6tiologisk fraktion","term_display":"","alternates":["\u00e6tiologiske fraktion"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">\u00e6tiologisk fraktion eller pr\u00e6ventiv gennemslagskraft er et udtryk for den maksimale (og forventede) effekt, som kunne opn\u00e5s ved at fjerne en risikofaktor, fx arbejdsl\u00f8shed eller psykisk sygdom. Opg\u00f8relsen af den&nbsp; \u00e6tiologiske fraktion har f\u00f8rst og fremmest betydning i forbindelse med overvejelser om forskellige forebyggende foranstaltninger.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"dipus-kompleks","term":"\u00d8dipus-kompleks","term_display":"","alternates":["\u00f8dipus-komplekset"],"description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">If\u00f8lge psykoanalysen best\u00e5r \u00d8dipus-komplekset i<strong>, <\/strong>at barnet hader den samk\u00f8nnede for\u00e6ldet og elsker den modsatk\u00f8nnede for\u00e6lder. Komplekset afvikles i l\u00f8bet<strong> <\/strong>af 3-6 \u00e5rsalderen, og den jalousi, rivalisering og had, der er forbundet med det, bil\u00e6gges ved at barnet g\u00f8r for\u00e6ldrenes normer<strong> <\/strong>til en del af sit over-jeg. Over-jeg\u2019et er \u00d8dipus-kompleksets arvtager, siger Freud.&nbsp;<br \/><\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""},{"term_key":"strogen","term":"\u00d8strogen","term_display":"","alternates":"","description":"<div class=\"csc-textpic-text\"><p class=\"bodytext\">Det ene af de to kvindelige seksualhormoner; virker p\u00e5 de kvindelige k\u00f8nskarakterers udvikling; det andet seksualhormon er progesteron.<\/p><\/div>","descriptionExtra":"","category":""}], {"container":"content","overlayConfig":[]});
/*]]>*/
</script><!--TYPO3SEARCH_end--></div></div><div class="yui-u"><div id="content-right" class="systime-content"><div id="c1730" class="csc-default csc-textpic" ><div class="cms-element systime-block systime-author-editor"><div class="systime-block-lining"><div class="frieze"></div><div class="hd csc-header csc-header-n1"><h1 class="csc-firstHeader">Forfatter</h1></div><div class="bd"><div class="csc-textpic csc-textpic-intext-right"><div class="csc-textpic-imagewrap"><div class="csc-textpic-image csc-textpic-firstcol csc-textpic-lastcol" style="width:65px;"><div><img src="typo3temp/pics/99d83f5e09.jpg" width="65" height="96" alt="" title="Ole Schultz Larsen" /></div></div></div><div class="csc-textpic-text"><p> <strong>Ole Schultz Larsen</strong><br /> Lektor i psykologi og dansk på Viby Gymnasium og HF<br /><a href="mailto:osl@systime.dk" title="Henvendelser angående indhold i iBogen" class="mail" >Kontakt forfatteren</a></p></div></div><div class="csc-textpic-clear"><!-- --></div></div></div></div></div><div id="c2943" class="csc-default csc-textpic" ><div class="cms-element systime-block systime-additional-info"><div class="systime-block-lining"><div class="frieze"></div><div class="hd csc-header csc-header-n2"><h1>Til lærere</h1></div><div class="bd"><div class="csc-textpic-text"><p>Lav din egen <a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=1192" class="internal-link" >feltundersøgelse</a> (Intro)
</p>
<p>Idéer til undervisningen: <br /><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=1405" class="internal-link" >Se forløbseksempler</a>
</p>
<p><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=1078" class="internal-link" >Dukketesten</a> (Kap. 21)
</p>
<p><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=1504" class="internal-link" >Sladder fremmer forståelsen</a> (Kap. 18)
</p>
<p><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=1490" class="internal-link" >Forelskelse og kærlighed</a> (Kap.19)
</p>
<p><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=1438" class="internal-link" >Kort vejledning til udarbejdelse af synopsis&nbsp; i HF</a>
</p>
<p><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=1143" class="internal-link" >Psykologi i AT</a>
</p>
</div></div></div></div></div><div id="c3240" class="csc-default csc-textpic" ><div class="cms-element systime-block systime-additional-info"><div class="systime-block-lining"><div class="frieze"></div><div class="hd csc-header csc-header-n3"><h1>Kort beskrivelse</h1></div><div class="bd"><div class="csc-textpic-text"><p>- Giver indblik i menneskets psyke og adfærd og undersøger,  hvorfor mennesker oplever, føler, tænker og handler, som de gør.</p><ul><li>300 interaktive opgaver</li><li>80 Videoklip</li><li>200 supplerende tekster</li><li><a href="http://ibog.psykologiensveje.systime.dk/index.php?id=1395#c3805" class="internal-link" >Se hvad du får adgang til</a></li></ul></div></div></div></div></div><div id="c3270" class="csc-default csc-list" ><div class="tx-systimelabfeed-pi1">
		<div class="hd"><a href="http://lab.systime.dk/"><img src="typo3/ext/systime_labfeed/res/logo_siteforsider-20100305.png" width="144" height="39" alt="" title="" /></a></div><div class="bd"><div id="systime_labfeed4db2c04fdbeb7" class="blog-feed">Henter indhold ...</div></div><script type="text/javascript">
/*<![CDATA[*/
YAHOO.util.Event.onDOMReady(function() {
new YAHOO.systime.LabFeed("systime_labfeed4db2c04fdbeb7", {"proxyUrl":"http:\/\/ibog.psykologiensveje.systime.dk\/typo3\/ext\/systime_labfeed\/pi1\/proxy.php","url":"http:\/\/feeds.feedburner.com\/SystimeLabPsykologiensVeje","numberOfPosts":2,"showSubjects":false,"excerptLength":40});
});

/*]]>*/
</script>
	</div>
	</div></div></div></div></div><div id="book-crease-top"></div><div id="book-crease-bottom"></div></div></div></div></div><div id="book-bottom"><div></div></div></div><div id="ft"><div id="systime-page-footer"><div class="yui-g"><div class="yui-u first"><div class="left">ISBN: 978-87-616-2517-5, Copyright forfatterne og Systime A/S 2010.</div></div><div class="yui-u"><div class="right"><span class="phone">70 12 11 00</span> &#xB7; <a href="mailto:systime@systime.dk" class="mailto">systime@systime.dk</a> &#xB7; <span class="address">Skt. Pauls Gade 25, 8000 &Aring;rhus C</span></div></div></div></div></div></div></div><script type="text/javascript">/*<![CDATA[*/
var gaJsHost = (("https:" == document.location.protocol) ? "https://ssl." : "http://www.");
document.write(unescape("%3Cscript src='" + gaJsHost + "google-analytics.com/ga.js' type='text/javascript'%3E%3C/script%3E"));
/*]]>*/</script><script type="text/javascript">/*<![CDATA[*/var pageTrackers = {};
var pageTracker = (function() {
	dispatch = function(func, args) {
		try {
			var name;
			if (pageTrackers) {
				for (name in pageTrackers) {
					if (pageTrackers.hasOwnProperty(name) && pageTrackers[name][func]) {
						pageTrackers[name][func].apply(pageTrackers[name], args);
					}
				}
			}
		} catch (ex) {}
	}

	return {
		_trackEvent: function() { return dispatch("_trackEvent", arguments); },
		_trackPageview: function() { return dispatch("_trackPageview", arguments); },
		_setCustomVar: function() { return dispatch("_setCustomVar", arguments); },
		_setVar: function() { return dispatch("_setVar", arguments); }
	}
}());pageTrackers["systime"] = _gat._getTracker("UA-180633-3");pageTrackers["systime"]._setDomainName(".systime.dk");pageTrackers["site"] = _gat._getTracker("UA-6736448-38");		try { pageTracker._trackPageview(); } catch(err) {}/*]]>*/</script><script type="text/javascript" src="typo3/ext/systime_webbook_2010/res/link-tracking.js"></script><script src="http://cdn.wibiya.com/Toolbars/dir_0588/Toolbar_588868/Loader_588868.js" type="text/javascript"></script>




</body>
</html>